const preguntas = [
  {
    id: 1,
    question:
      'El personal estatutario de los servicios de salud se clasifican atendiendo a:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'La función desarrollada',
      'Al nivel de título exigido para su ingreso',
      'Al tipo de nombramiento',
    ],
  },
  {
    id: 2,
    question:
      'El personal estatutario ostenta los siguientes derechos colectivos:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'A la libre sindicación',
    incorrect_answers: [
      'A la movilidad voluntaria',
      'Al descanso necesario',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 3,
    question:
      'El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'Cumplir las normas relativas a la seguridad y salud en el trabajo así como las disposiciones adoptadas en el centro sanitario en relación con esta materia.',
    incorrect_answers: [
      'A la jubilación en los términos y condiciones establecidos.',
      'A la acción social en los términos y ámbitos que se determinen',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 4,
    question:
      'La condición de personal estatutario fijo se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Superación de las pruebas de selección',
      'Nombramiento conferido por el órgano competente',
      'Incorporación, previo cumplimiento de los requisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio, institución o centro que corresponda en el plazo determinado en la convocatoria',
    ],
  },
  {
    id: 5,
    question:
      'Son causas de extinción de la condición de personal estatutario fijo:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'La jubilación',
    incorrect_answers: [
      'El tipo de nombramiento',
      'La función desarrollada',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 6,
    question:
      'La provisión de plazas del personal estatutario se regirá por los siguientes principios básicos:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Planificación eficiente de las necesidades de recursos y programación periódica de las convocatorias',
      'Igualdad, mérito, capacidad y publicidad en la selección, promoción y movilidad del personal de los servicios de salud',
      'Participación, a través de la negociación en las correspondientes mesas, de las organizaciones sindicales especialmente en la determinación de las condiciones y procedimientos de selección, promoción interna y movilidad, del número de las plazas convocadas y de la periodicidad de las convocatorias',
    ],
  },
  {
    id: 7,
    question: 'La selección del personal estatutario fijo se efectuará:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'A través de convocatoria pública y mediante procedimientos que garanticen los principios constitucionales de igualdad, mérito y capacidad, así como el de competencia',
      'Las convocatorias se anunciarán en el boletín o diario oficial de la correspondiente Administración pública',
      'Las convocatorias y sus bases vinculan a la Administración, a los tribunales encargados de juzgar las pruebas y a quienes participen en las mismas',
    ],
  },
  {
    id: 8,
    question:
      'Para participar en los procesos selectivos para la promoción interna será requisito:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Ostentar la titulación requerida',
      'Estar en servicio activo',
      'Tener nombramiento como personal estatutario fijo durante, al menos, dos años en la categoría de procedencia',
    ],
  },
  {
    id: 9,
    question: 'La carrera profesional supondrá:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'El derecho de los profesionales a progresar, de forma individualizada, como reconocimiento a su desarrollo profesional en cuanto a conocimientos, experiencia y cumplimiento de los objetivos de la organización a la cual prestan sus servicios',
    incorrect_answers: [
      'Ser destinado a una plaza con retribución más alta',
      'Estar próximo a la jubilación',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 10,
    question:
      'La jornada ordinaria de trabajo en los centros sanitarios se determinará:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'En las normas, pactos o acuerdos, según en cada caso resulte procedente',
    incorrect_answers: [
      'Según la nómina que percibas',
      'Según la titulación que se tiene',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 11,
    question:
      'Como dictan las Administraciones Públicas los actos administrativos:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Bien de oficio o a instancia del interesado',
    incorrect_answers: [
      'Como un favor a un amigo',
      'Según la nómina que se perciba',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 12,
    question: 'Los actos administrativos se producirán:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'Por el órgano competente ajustándose a los requisitos y al procedimiento establecido',
    incorrect_answers: [
      'Al estar en servicio activo de vacaciones',
      'Al estar jubilado',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 13,
    question: 'El contenido de los actos administrativos se ajustará:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'A lo dispuesto por el ordenamiento jurídico y será determinado y adecuado a los fines de aquéllos',
    incorrect_answers: [
      'A ostentar la titulación requerida',
      'A escribir con letras mayúsculas la solicitud',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 14,
    question: 'Los actos administrativos serán motivados:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Con sucinta referencia de hechos y fundamentos de derecho',
    incorrect_answers: [
      'Al poner el sello de urgente',
      'Según lo que dice la convocatoria',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 15,
    question:
      'Las resoluciones administrativas de carácter particular no podrán:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'Vulnerar lo establecido en una disposición de carácter general',
    incorrect_answers: [
      'Poner el sello de urgente',
      'Quitar pruebas desfavorables',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 16,
    question:
      'Los actos de las Administraciones Públicas sujetos al Derecho Administrativo se:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'Presumirán válidos y producirán efectos desde la fecha en que se dicten, salvo que en ellos se disponga otra cosa',
    incorrect_answers: [
      'Según lo que dice la convocatoria',
      'Según lo que dice el funcionario',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 17,
    question: 'La eficacia de los actos administrativos que dará demorada:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'Cuando así lo exija el contenido del acto o esté supeditada a su notificación, publicación o aprobación superior',
    incorrect_answers: [
      'A conveniencia del interesado',
      'En espera que pase los meses de vacaciones',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 18,
    question: 'Cuando podrá otorgarse eficacia retroactiva:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Cuando se dicten en sustitución de actos anulados',
    incorrect_answers: ['Nunca', 'Algunas veces', 'Todas son incorrectas'],
  },
  {
    id: 19,
    question:
      'Los actos de las Administraciones Públicas son nulos de pleno derecho cuando:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Sean constitutivos de infracción penal o se dicten como consecuencia de ésta',
      'Los dictados por órgano manifiestamente incompetente por razón de la materia o del territorio',
      'Los que tengan un contenido imposible',
    ],
  },
  {
    id: 20,
    question: 'Se consideran interesados en el procedimiento administrativo:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Quienes lo promuevan como titulares de derechos o intereses legítimos individuales o colectivos',
      'Los que, sin haber iniciado el procedimiento, tengan derechos que puedan resultar afectados por la decisión que en el mismo se adopte',
      'Aquellos cuyos intereses legítimos, individuales o colectivos, puedan resultar afectados por la resolución y se personen en el procedimiento en tanto no haya recaído resolución definitiva',
    ],
  },
  {
    id: 21,
    question:
      'Los interesados en un procedimiento administrativo tienen derecho a:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'A conocer, en cualquier momento, el estado de la tramitación de los procedimientos en los que tengan la condición de interesados',
    incorrect_answers: [
      'A gritar al funcionario',
      'A negarse a mostrar el D.N.I.',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 22,
    question: 'La iniciación del procedimiento será:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'De oficio o a solicitud del interesado',
    incorrect_answers: [
      'A través de un amigo',
      'Por videoconferencia',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 23,
    question: 'En un procedimiento hay actuaciones previas:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son incorrectas',
    incorrect_answers: ['Nunca', 'Sólo si el funcionario lo desea', 'Siempre'],
  },
  {
    id: 24,
    question: 'Las actuaciones previas serán realizadas por:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'Serán realizadas por los órganos que tengan atribuidas funciones de investigación, averiguación e inspección en la materia',
    incorrect_answers: [
      'Por el interesado',
      'No existen actuaciones previas',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 25,
    question: 'Los procedimientos se iniciarán de oficio por:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Acuerdo del órgano competente',
      'Por denuncia',
      'Como consecuencia de orden superior',
    ],
  },
  {
    id: 26,
    question:
      'Las solicitudes de inicio de procedimiento por el interesado debe contener:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Nombre y apellidos del interesado y en su caso de la persona que lo represente',
      'Hechos, razones y petición en que se concrete, con toda claridad, la solicitud',
      'Firma del solicitante o acreditación de la autenticidad de su voluntad expresada por cualquier medio',
    ],
  },
  {
    id: 27,
    question: 'Se entiende por Expediente Administrativo:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'El conjunto ordenado de documentos y actuaciones que sirven de antecedente y fundamento a la resolución administrativa, así como las diligencias encaminadas a ejecutarla',
    incorrect_answers: [
      'Una carpeta llena de documentos',
      'Los expedientes no tendrán formato electrónico y se formarán mediante la agregación no ordenada de cuantos documentos',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 28,
    question: 'El procedimiento, sometido al principio de celeridad:',
    group: 'C1',
    category: 'administrativoFuncionAdministrativa',
    correct_answer:
      'Se impulsará de oficio en todos sus trámites y a través de medios electrónicos, respetando los principios de transparencia y publicidad',
    incorrect_answers: [
      'Se llama al funcionario todos los días',
      'Los expedientes no se guardará el orden riguroso de incoación en asuntos de homogénea naturaleza, salvo que por el titular de la unidad administrativa se dé orden motivada en contrario, de la que quede constancia',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 29,
    question:
      'En los actos de instrucción del procedimiento que requiera intervención de los interesados se practicará:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'En la forma que resulte más conveniente para ellos y sea compatible, en la medida de lo posible, con sus obligaciones laborales o profesionales',
    incorrect_answers: [
      'Por la noche siempre',
      'Se espera a las vacaciones de los interesados',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 30,
    question: 'En un procedimiento se pueden hacer Alegaciones:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'En cualquier momento del procedimiento anterior al trámite de audiencia',
    incorrect_answers: ['Algunas veces', 'Siempre', 'Todas son incorrectas'],
  },
  {
    id: 31,
    question:
      'Las Administraciones Públicas, en cualquier momento pueden revisar los actos administrativos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Por iniciativa propia o a solicitud del interesado y previo dictamen favorable del órgano consultivo de la Comunidad Autónoma o del Consejo de Estado',
    incorrect_answers: [
      'No pueden hacerlo',
      'Sólo si el funcionario quiere',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 32,
    question:
      'Contra las resoluciones y los actos en trámites se pueden interponer:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Recurso de alzada',
    incorrect_answers: [
      'No se puede hacer nada',
      'Siempre se puede hacer algo',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 33,
    question:
      'Contra los actos firmes en vía administrativa se puede interponer:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Recurso extraordinario de revisión',
    incorrect_answers: [
      'Recurso de alzada',
      'Recurso potestativo de reposición',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 34,
    question: 'Ponen fin a la vía administrativa:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Las resoluciones de los recursos de alzada',
    incorrect_answers: [
      'Un amigo del interesado',
      'Una actuación previa',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 35,
    question: 'La interposición del recurso deberá expresar:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'El nombre y apellidos del recurrente, así como la identificación personal del mismo',
      'El acto que se recurre y la razón de su impugnación',
      'Órgano, centro o unidad administrativa al que se dirige y su correspondiente código de identificación',
    ],
  },
  {
    id: 36,
    question: 'Serán causas de inadmisión del recurso:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Carecer de legitimación el recurrente',
    incorrect_answers: [
      'No haber transcurrido el plazo para la interposición del recurso',
      'Estar el funcionario de vacaciones',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 37,
    question:
      'Para la interposición del recurso de alzada si el acto fuera expreso, se tendrá un plazo de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Un mes',
    incorrect_answers: ['Cinco días', 'Quince días', 'Todas son incorrectas'],
  },
  {
    id: 38,
    question:
      'Para la interposición del recurso potestativo de reposición si el acto fuera expreso, se tendrá un plazo de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Un mes',
    incorrect_answers: ['Dos meses', 'Tres meses', 'Todas son incorrectas'],
  },
  {
    id: 39,
    question: 'El recurso de alzada podrá interponerse ante:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El órgano que dictó el acto que se impugna o ante el competente para resolverlo',
    incorrect_answers: [
      'En el tribunal de justicia de la Unión Europea',
      'No se puede poner',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 40,
    question: 'El recurso potestativo de reposición podrá interponerse ante:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El mismo órgano que los hubiera dictado',
    incorrect_answers: [
      'No se puede poner',
      'En el Tribunal de Cuentas',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 41,
    question: 'Son contratos de obras aquellos que tienen por objeto:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La realización, por cualquier medio, de una obra que cumpla los requisitos fijados por la entidad del sector público contratante que ejerza una influencia decisiva en el tipo o el proyecto de la obra',
    incorrect_answers: [
      'Que todos los obreros tengan cascos',
      'Tener la titulación requerida el jefe de la obra',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 42,
    question: 'Los contratos se clasifican entre otros:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'De Concesión de Servicios',
      'De Suministros',
      'De Obras',
    ],
  },
  {
    id: 43,
    question: 'Los contratos de suministros son:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Los que tienen por objeto la adquisición, el arrendamiento financiero, o el arrendamiento, con o sin opción de compra, de productos o bienes muebles',
    incorrect_answers: [
      'Contratar personal administrativo',
      'Contratar personal técnico',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 44,
    question: 'Los contratos de servicios son:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Aquellos cuyo objeto son prestaciones de hacer consistentes en el desarrollo de una actividad o dirigidas a la obtención de un resultado distinto de obra o suministro',
    incorrect_answers: [
      'Comprar platos para cocina',
      'Contratar cocineros',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 45,
    question: 'Se consideran contratos de suministros:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Aquellos en los que el empresario se obligue a entregar una pluralidad de bienes de forma sucesiva y por precio unitario',
    incorrect_answers: [
      'Contratar personal de oficio',
      'Aquel que contenga prestaciones correspondientes a otro u otros de distinta clase',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 46,
    question: 'Se considera por contratos mixtos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Aquel que contenga prestaciones correspondientes a otro u otros de distinta clase',
    incorrect_answers: [
      'El suministro de medicamentos',
      'El suministro de suturas',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 47,
    question:
      'Tendrán carácter administrativo los contratos siguientes, siempre que se celebren por una Administración Pública:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Contrato suministro y servicios',
    incorrect_answers: [
      'Suscripción a revistas, publicaciones periódicas y bases de datos',
      'Contratar cocineros',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 48,
    question: 'Tendrán la consideración de contratos privados:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Los celebrados por entidades del sector público que siendo poder adjudicador no reúnan la condición de Administraciones Públicas',
    incorrect_answers: [
      'Los contratos de suministro',
      'Los celebrados por el Tribunal Europeo',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 49,
    question: 'Los efectos de los contratos administrativos se regirán:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Por los pliegos de cláusulas administrativas y de prescripciones técnicas, generales y particulares, o documento descriptivo que sustituya a éstos',
    incorrect_answers: [
      'Lo que dice el funcionario por teléfono',
      'Por los premios y pagos que en su caso se hubieren establecido',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 50,
    question: 'Los contratos deberán cumplirse:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A tenor de sus cláusulas, sin perjuicio de las prerrogativas establecidas por la legislación en favor de las Administraciones Públicas',
    incorrect_answers: [
      'A veces',
      'Solo si lo decide el interesado',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 51,
    question:
      'Los contratos que celebren las Administraciones Públicas se adjudicarán:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Utilizando una pluralidad de criterios de adjudicación',
    incorrect_answers: [
      'Por un favor de un amigo',
      'Por amistad con un jefe de obra',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 52,
    question: 'Los contratos menores podrán adjudicarse:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Directamente a cualquier empresario con capacidad de obrar y que cuente con la habilitación profesional necesaria para realizar la prestación',
    incorrect_answers: [
      'A la compra de material de oficina',
      'A mejorar el reloj de las oficinas',
      'Todas con incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 53,
    question:
      'Los órganos de contratación darán a los licitadores y candidatos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Un tratamiento igualitario y no discriminatorio y ajustarán su actuación a los principios de transparencia y proporcionalidad',
    incorrect_answers: [
      'Un trato de favor según quien se presente',
      'Por amistad con el funcionario',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  // Continuación del objeto de preguntas
  {
    id: 54,
    question: 'La contratación no será concebida con la intención de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Eludir los requisitos de publicidad',
      'Favorecer o perjudicar indebidamente a determinados contratistas',
      'Restringir artificialmente la competencia',
    ],
  },
  {
    id: 55,
    question:
      'Los órganos de contratación velarán en todo el procedimiento de adjudicación por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'La salvaguarda de la libre competencia',
    incorrect_answers: [
      'Un trato de favor a algún empresario',
      'Publicar por teléfono',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 56,
    question:
      'La información que debe darse a los candidatos y a los licitadores es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'No podrán divulgar la información facilitada por los empresarios que estos hayan designado como confidencial en el momento de presentar su oferta',
    incorrect_answers: [
      'Siempre toda la información',
      'Alguna información',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 57,
    question:
      'El carácter de confidencial en los procesos de licitación afecta:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'A los secretos técnicos o comerciales',
    incorrect_answers: [
      'A todo el papel del expediente',
      'Solo a lo que está subrayado de rojo',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 58,
    question:
      'Cuando los contratos estén sujetos a regulación armonizada la licitación deberá publicarse, además:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Diario Oficial de la Unión Europea',
    incorrect_answers: [
      'Solo se publica en el BOC',
      'No hay necesidad de publicarse',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 59,
    question:
      'Los plazos de presentación de las solicitudes de participación y de las proposiciones son:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son incorrectas',
    incorrect_answers: ['No existen plazos', 'Diez días', 'Un año'],
  },
  {
    id: 60,
    question: 'La afiliación a la Seguridad Social:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Es vitalicia',
    incorrect_answers: [
      'Hay que realizarla con cada nuevo contrato',
      'Hay que realizarla con cada cambio de empresa',
      'No es obligatoria',
    ],
  },
  {
    id: 61,
    question: 'La cotización a la Seguridad Social:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Es obligatoria en todos los regímenes del Sistema',
    incorrect_answers: [
      'Sólo es obligatoria en el Régimen General',
      'Depende del tipo de Régimen Especial',
      'Es obligatoria a partir del tercer día de iniciación de la actividad',
    ],
  },
  {
    id: 62,
    question:
      'Según el artículo 141 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, la cotización comprenderá:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Dos aportaciones: de los empresarios y de los trabajadores',
    incorrect_answers: [
      'Una sola aportación: de los empresarios',
      'Una sola aportación: de los trabajadores',
      'Ninguna aportación',
    ],
  },
  {
    id: 63,
    question:
      'Las bases de cotización a la Seguridad Social, en cada uno de sus regímenes:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Tendrán como tope máximo las cuantías fijadas para cada año por la correspondiente Ley de Presupuestos Generales del Estado y como tope mínimo las cuantías del salario mínimo interprofesional vigente en cada momento, incrementadas en un sexto, salvo disposición expresa en contrario',
    incorrect_answers: [
      'Tendrán únicamente un tope máximo',
      'Tendrán únicamente un tope mínimo que se corresponderá con la cuantía del salario mínimo interprofesional vigente en cada momento',
      'Todas las anteriores son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 64,
    question:
      'Según el artículo 144 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, la obligación de cotizar nacerá:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Con el inicio de la prestación del trabajo, incluido el periodo de prueba',
    incorrect_answers: [
      'El día que acuerden el empresario y el trabajador en el contrato',
      'Al día siguiente de la finalización del periodo de prueba',
      'El día que decida la Tesorería General de la Seguridad Social',
    ],
  },
  {
    id: 65,
    question:
      'Según el artículo 142.1 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, el sujeto responsable del cumplimiento de la obligación de cotizar e ingresar la totalidad de las aportaciones es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El empresario',
    incorrect_answers: [
      'El trabajador',
      'El empresario y el trabajador conjuntamente',
      'La correspondiente Mutua de Accidentes',
    ],
  },
  {
    id: 66,
    question:
      'Según el artículo 156.2 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, tendrán la consideración de accidentes de trabajo:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las anteriores son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Los que sufra el trabajador al ir o al volver del lugar de trabajo',
      'Los que sufra el trabajador con ocasión o como consecuencia del desempeño de cargos electivos de carácter sindical, así como los ocurridos al ir o al volver del lugar en que se ejerciten las funciones propias de dichos cargos',
      'Las enfermedades, no incluidas en el artículo siguiente, que contraiga el trabajador con motivo de la realización de su trabajo, siempre que se pruebe que la enfermedad tuvo por causa exclusiva la ejecución del mismo',
    ],
  },
  {
    id: 67,
    question:
      'Según el artículo 158.1 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, se considerará accidente no laboral:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El que, conforme a lo establecido en el artículo 156, no tenga el carácter de accidente de trabajo',
    incorrect_answers: [
      'Los acaecidos en actos de salvamento y en otros de naturaleza análoga, cuando unos y otros tengan conexión con el trabajo',
      'Los ocurridos con ocasión o por consecuencia de las tareas que, aun siendo distintas a las de su grupo profesional, ejecute el trabajador en cumplimiento de las órdenes del empresario o espontáneamente en interés del buen funcionamiento de la empresa',
      'Los que sufra el trabajador al ir o al volver del lugar de trabajo',
    ],
  },
  {
    id: 68,
    question:
      'Según el artículo 169 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, tendrán la consideración de situaciones determinantes de incapacidad temporal:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Las debidas a enfermedad común o profesional y a accidente, sea o no de trabajo, mientras el trabajador reciba asistencia sanitaria de la Seguridad Social y esté impedido para el trabajo',
    incorrect_answers: [
      'Sólo las debidas a enfermedad profesional o accidente de trabajo',
      'Sólo las debidas a enfermedad común o accidente no laboral',
      'Las que así se establezcan en los convenios colectivos',
    ],
  },
  {
    id: 69,
    question:
      'Según el artículo 186 del Texto Refundido de la General de la Seguridad Social, la prestación correspondiente a la situación de riesgo durante el embarazo tendrá la naturaleza:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'De prestación derivada de contingencias profesionales',
    incorrect_answers: [
      'De prestación derivada de contingencias comunes',
      'No existe la citada prestación',
      'Todas las anteriores son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 70,
    question:
      'Según el artículo 204 del Texto Refundido de la General de la Seguridad Social, la prestación económica por causa de jubilación, en su modalidad contributiva, será:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Única para cada beneficiario y consistirá en una pensión vitalicia que le será reconocida, en las condiciones, cuantía y forma que reglamentariamente se determinen, cuando, alcanzada la edad establecida, cese o haya cesado en el trabajo por cuenta ajena',
    incorrect_answers: [
      'Única para cada beneficiario y consistirá en una pensión vitalicia que le será reconocida, en las condiciones, cuantía y forma que la Tesorería General de la Seguridad Social determine',
      'Única para cada beneficiario y consistirá en una pensión no vitalicia',
      'La que reglamentariamente se determine atendiendo a las necesidades familiares y sociales del beneficiario',
    ],
  },
  {
    id: 71,
    question:
      'Según el artículo 35 de la Ley 11/2006, de la Hacienda Pública Canaria, los Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias constituyen:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La expresión cifrada, conjunta y sistemática de los derechos y obligaciones a liquidar durante el ejercicio por cada uno de los órganos y entidades que forman parte del sector público',
    incorrect_answers: [
      'La expresión cifrada, conjunta y sistemática de los derechos a liquidar durante el ejercicio',
      'La expresión cifrada, conjunta y sistemática de los derechos y obligaciones a liquidar durante el ejercicio por cada uno de los órganos y entidades que forman parte del sector público y privado',
      'Todas las anteriores son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 72,
    question:
      'Según el artículo 41 de la Ley 11/2006, de la Hacienda Pública Canaria, la estructura de los Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias y de sus anexos se determinará, de acuerdo con lo establecido en esta Ley, por el departamento competente en materia de Hacienda teniendo en cuenta:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las anteriores son correctas',
    incorrect_answers: [
      'La organización del sector público',
      'La naturaleza económica de los ingresos y de los gastos',
      'La finalidades y los objetivos que se pretenda conseguir',
    ],
  },
  {
    id: 73,
    question:
      'Según el artículo 42 de la Ley de 11/2006, de la Hacienda Pública Canaria, los estados de gastos de los presupuestos de los entes integrantes del sector público con presupuesto limitativo se estructurarán de acuerdo con las siguientes clasificaciones:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las anteriores son correctas',
    incorrect_answers: [
      'La clasificación orgánica, que agrupará por secciones y servicios los créditos asignados a los distintos centros gestores de gasto de los órganos con dotación diferenciada en los presupuestos, la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, sus organismos autónomos, y otras entidades, según proceda',
      'La clasificación por programas, que deberá ser coherente con los programas de actuación plurianual, agrupará los créditos por objetivos y finalidades, pudiendo desagregarse en niveles inferiores',
      'La clasificación económica, que agrupará los créditos por capítulos, separando las operaciones corrientes, las de capital y las financieras',
    ],
  },
  {
    id: 74,
    question:
      'Según el artículo 43 de la Ley de 11/2006, de la Hacienda Pública Canaria, los estados de ingresos de los presupuestos de los entes integrantes del sector público con presupuesto limitativo se estructurarán siguiendo las clasificaciones:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Orgánica y económica',
    incorrect_answers: [
      'Orgánica y por programas',
      'Económica y por programas',
      'Por programas y territorial',
    ],
  },
  {
    id: 75,
    question:
      'La propuesta de anteproyecto de Presupuesto del Servicio Canario de la Salud se elaborará por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Por la Dirección General de Recursos Económicos, bajo la supervisión del Director del Servicio',
    incorrect_answers: [
      'Por la Dirección General de Recursos Humanos, bajo la supervisión del Director del Servicio',
      'Por la Dirección del Servicio',
      'Por la Consejería de Sanidad',
    ],
  },
  {
    id: 76,
    question:
      'La estructura del Presupuesto del Servicio Canario de la Salud se ajustará a lo dispuesto:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las anteriores son correctas',
    incorrect_answers: [
      'En la Ley de Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias',
      'En las Leyes de Presupuesto de la Comunidad',
      'A las directrices que para cada ejercicio se dicten por la Consejería competente en materia de hacienda',
    ],
  },
  {
    id: 77,
    question:
      'Las modificaciones presupuestarias del Servicio Canario de la Salud se ajustarán:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A lo dispuesto al efecto en la Ley General Presupuestaria, la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias y las correspondientes Leyes de Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias',
    incorrect_answers: [
      'A las necesidades del Servicio',
      'A las Leyes de Presupuestos del Estado',
      'A las directrices que se dicten por la Consejería Sanidad',
    ],
  },
  {
    id: 78,
    question: 'En la nómina los devengos son:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Las cantidades que por los diferentes conceptos retributivos percibe el trabajador',
    incorrect_answers: [
      'Las cantidades que le son descontadas al trabajador',
      'No existen los devengos en la nómina',
      'Todas las anteriores son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 79,
    question: 'En la nómina el I.R.P.F. es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Un impuesto que se le deduce al trabajador',
    incorrect_answers: [
      'Un abono que la empresa realiza',
      'Una deducción a cuenta de la Seguridad Social',
      'Una deducción a cuenta del Desempleo',
    ],
  },
  {
    id: 80,
    question:
      'En el Servicio Canario de la Salud las pagas extraordinarias se devengarán en los meses de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Junio y diciembre',
    incorrect_answers: ['Julio y diciembre', 'Sólo en diciembre', 'Son tres'],
  },
  {
    id: 81,
    question:
      'En el Servicio Canario de la Salud las pagas extraordinarias son:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Dos',
    incorrect_answers: ['Una', 'Tres', 'No existen'],
  },
  {
    id: 82,
    question:
      'El personal estatutario del Servicio Canario de la Salud percibirá dos pagas adicionales:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'La percibirá en los meses de junio y diciembre',
    incorrect_answers: [
      'No existen pagas adicionales para el citado personal',
      'La percibirá en los meses de julio y enero',
      'La percibirá por un importe equivalente al de una paga extraordinaria',
    ],
  },
  {
    id: 83,
    question: 'En el recibo de nómina debe figurar el periodo de liquidación:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Sí',
    incorrect_answers: [
      'No',
      'Sólo si el trabajador lo solicita',
      'Todas las anteriores son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 84,
    question: 'En la nómina las bases de cotización:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Son dos: por contingencias comunes y contingencias profesionales',
    incorrect_answers: [
      'No existen',
      'Sólo hay una',
      'Sobre ellas se calcula el I.R.P.F.',
    ],
  },
  {
    id: 85,
    question: 'Las pagas extraordinarias incluirán:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Sueldo, Trienios y Complemento de Destino',
    incorrect_answers: [
      'Únicamente Sueldo y Trienios',
      'Sueldo, Trienios y Atención Continuada',
      'Sueldo, Complemento de Destino y Productividad',
    ],
  },
  {
    id: 86,
    question: 'Son retribuciones básicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El Sueldo, los Trienios y las Pagas Extraordinarias',
    incorrect_answers: [
      'Únicamente el Sueldo y los Trienios',
      'El Sueldo, los Trienios y la Productividad',
      'Todas las anteriores son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 87,
    question: 'Se tramitará baja en nómina por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las anteriores son correctas',
    incorrect_answers: ['Jubilación', 'Fallecimiento', 'Renuncia'],
  },
  {
    id: 88,
    question: 'Se tramitará alta en nómina por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Reingreso al servicio activo procedente de excedencia voluntaria',
    incorrect_answers: [
      'Alta de Incapacidad Temporal',
      'Reingreso de vacaciones',
      'Todas las anteriores son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 89,
    question: 'En el art. 43 de la Constitución Española se dispone:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Compete a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública a través de medidas preventivas y de las prestaciones y servicios necesarios',
    incorrect_answers: [
      'Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos, que garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad, especialmente en caso de desempleo. La asistencia y prestaciones complementarias serán libres',
      'Los poderes públicos aseguran la protección social, económica y jurídica de la familia',
      'Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia',
    ],
  },
  {
    id: 90,
    question:
      '¿En qué artículo de la Constitución Española se reconoce el derecho a la protección de la salud?:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Artículo 43 de la CE',
    incorrect_answers: [
      'Artículo 40 de la CE',
      'Artículo 14 de la CE',
      'Artículo 10 de la CE',
    ],
  },
  {
    id: 91,
    question:
      'El Titulo I de la Constitución Española sobre los derechos y deberes fundamentales comprende los artículos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Artículo 10 al 55',
    incorrect_answers: [
      'Artículo 11 al 55',
      'Artículo 15 al 29',
      'Artículo 1 al 9',
    ],
  },
  {
    id: 92,
    question: 'La Constitución Española de 1978 consta de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      '169 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Títulos',
    incorrect_answers: [
      '168 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos',
      '170 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos',
      '169 artículos, y se estructura en un Título Preliminar y 10 Capítulos',
    ],
  },
  {
    id: 93,
    question: 'El Capítulo 4 Título I de la Constitución Española consta de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Dos artículos',
    incorrect_answers: [
      'Un único artículo',
      'Tres artículos',
      'Cuatro artículos',
    ],
  },
  {
    id: 94,
    question:
      'Señale cuál de los siguientes derechos no goza de las garantías que otorga el artículo 53.2 de la Constitución Española:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El derecho a la protección de la salud',
    incorrect_answers: [
      'La libertad ideológica, religiosa y de culto',
      'La libertad de cátedra',
      'El derecho de asociación',
    ],
  },
  {
    id: 95,
    question:
      '¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de sus derechos y deberes? Seleccione una:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Los Poderes Públicos',
    incorrect_answers: [
      'Las Leyes',
      'La Ley General de Sanidad',
      'El Sistema Nacional de Salud',
    ],
  },
  {
    id: 96,
    question:
      'El Título I de la Constitución Española, en su Capítulo 2, contiene:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      "Dos Secciones, respectivamente tituladas 'De los derechos fundamentales y de las libertades públicas' y 'De los derechos y deberes de los ciudadanos'",
    incorrect_answers: [
      "Dos Secciones, respectivamente tituladas 'De los españoles y los extranjeros' y 'De los derechos y deberes de los ciudadanos'",
      "Tres Secciones, respectivamente tituladas 'De los españoles y los extranjeros', 'De los derechos y libertades' y 'De los deberes de los ciudadanos'",
      'Un solo artículo, que proclama la igualdad de todos ante la ley',
    ],
  },
  {
    id: 97,
    question:
      'Entre los derechos fundamentales proclamados en la Sección 1ª Capítulo 2º Título 1° de la Constitución Española se incluyen:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a sindicarse libremente y el derecho de petición',
    incorrect_answers: [
      'El derecho a la igualdad, el derecho al trabajo y el derecho a la libertad',
      'El derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jurídica, el derecho a sindicarse libremente y el derecho a la educación',
      'El derecho a la educación, el derecho a sindicarse libremente y el derecho al trabajo',
    ],
  },
  {
    id: 98,
    question: 'El derecho a la protección de la salud se encuadra:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      "En el Título I Capitulo 2, sección 1ª 'De los principios rectores de la política social y económica'",
    incorrect_answers: [
      "En el Título I Capitulo 2, sección 2ª 'De los derechos y deberes de los ciudadanos'",
      "En el Título I Capitulo 2, sección 1ª 'De los derechos fundamentales y de las libertades públicas'",
      "En el Título I Capitulo VI 'De los principios rectores de la política social y económica'",
    ],
  },
  {
    id: 99,
    question: 'Según el artículo 13.2 de la Constitución Española:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Sólo los españoles son titulares del derecho de sufragio activo y pasivo en las elecciones municipales, salvo lo que pueda establecerse por tratado o ley para los extranjeros en general, atendiendo a criterios de reciprocidad',
    incorrect_answers: [
      'En ningún caso puede reconocerse a los extranjeros el derecho de sufragio pasivo en las elecciones municipales, salvo que se trate de extranjeros comunitarios',
      'En ningún caso puede reconocerse a los extranjeros el derecho de sufragio pasivo en las elecciones municipales',
      'Sólo los españoles son titulares del derecho de sufragio activo y pasivo en las elecciones municipales, salvo lo que pueda establecerse por tratado o ley para los extranjeros comunitarios',
    ],
  },
  {
    id: 100,
    question: 'El Título III de la Ley General de Sanidad trata de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'De la estructura del sistema sanitario público',
    incorrect_answers: [
      'Del Sistema Nacional de Salud',
      'De las competencias de las Administraciones Públicas',
      'De las competencias de las Comunidades Autónomas',
    ],
  },
  {
    id: 101,
    question: '¿Qué es el Sistema Nacional de Salud?:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El conjunto de los Servicios de Salud de la administración del Estado y de los Servicios de Salud de las Comunidades Autónoma',
    incorrect_answers: [
      'El conjunto de los Sistemas de Salud de las Comunidades Autónomas',
      'El conjunto de los Servicios de Salud de las Administraciones Autonómicas',
      'El conjunto de los Sistemas de Salud de la administración del Estado y de los Sistemas de Salud de las Comunidades Autónomas',
    ],
  },
  {
    id: 102,
    question: 'La Ley General de Sanidad tiene como objeto genérico:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la salud',
    incorrect_answers: [
      'El ejercicio libre de las profesiones sanitarias y el de las entidades sanitarias',
      'El apoyo científico-técnico a las ce.AA',
      'Las actuaciones sanitarias del sistema de salud, la salud mental, la salud laboral, la intervención pública en relación con la salud individual y colectiva',
    ],
  },
  {
    id: 103,
    question:
      'Según la Ley General de Sanidad, ¿Cuántos de Servicios de Salud se constituirán dentro de una Comunidad Autónoma?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Se constituirá un solo Servicio de Salud',
    incorrect_answers: [
      'Tantos como provincias integren a la Comunidad Autónoma',
      'Tantos como establezca el Estatuto de Autonomía de la respectiva Comunidad Autónoma',
      'La Ley General de Sanidad no establece nada al respecto',
    ],
  },
  {
    id: 104,
    question:
      'El carácter público, la universalidad y gratuidad del Sistema Nacional de la Salud quedó establecido en:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'La Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad',
    incorrect_answers: [
      'La Constitución Española',
      'El Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio',
      'La Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del Personal Estatutario de los Servicios de Salud',
    ],
  },
  {
    id: 105,
    question:
      '¿Quién garantizará el tiempo máximo de acceso a las prestaciones del Sistema Nacional de Salud según la Ley General de Sanidad?:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El Consejo Interterritorial',
    incorrect_answers: [
      'Los Poderes Públicos',
      'El Ministerio de Sanidad y Consumo',
      'Los Servicios de Salud de las distintas Comunidades Autónomas',
    ],
  },
  {
    id: 106,
    question:
      'La Ley General de Sanidad establece en su artículo 3 que los medios y actuaciones del sistema sanitario estarán vinculados prioritariamente:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A la promoción de la salud y a la prevención de enfermedades',
    incorrect_answers: [
      'A la promoción de la salud y de la sanidad',
      'A la promoción del bienestar social',
      'A la tutela de las garantías sanitarias y de la prevención de enfermedades',
    ],
  },
  {
    id: 107,
    question:
      'Según la Ley General de Sanidad, señale la respuesta incorrecta:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Es una infracción sanitaria leve: el incumplimiento reiterado de los requerimientos específicos que formulen las autoridades sanitarias',
    incorrect_answers: [
      'En los supuestos en que las infracciones pudieran ser constitutivas de delito, la Administración pasará el tanto de culpa a la jurisdicción competente y se abstendrá de seguir el procedimiento sancionador mientras la autoridad judicial no dicte sentencia firme',
      'En ningún caso se impondrá una doble sanción por los mismos hechos y en función de los mismos intereses públicos protegidos, si bien deberán exigirse las demás responsabilidades que se deduzcan de otros hechos o infracciones concurrentes',
      'Es una infracción muy grave: la negativa absoluta a facilitar información o prestar colaboración a los servicios de control e inspección',
    ],
  },
  {
    id: 108,
    question:
      '¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades Autónomas? Seleccione una:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Las Áreas de Salud',
    incorrect_answers: [
      'Las Zonas Básicas de Salud',
      'Las Zonas y Áreas Básicas de Salud',
      'Las Gerencias de los Servicios de Salud',
    ],
  },
  {
    id: 109,
    question:
      'En qué artículo de la Ley General de Sanidad se recogen los derechos de los usuarios del Sistema Nacional de Salud:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'En su artículo 10',
    incorrect_answers: [
      'En su artículo 9',
      'En su artículo 11',
      'En su artículo 12',
    ],
  },
  {
    id: 110,
    question:
      'Según la Ley General de Sanidad, una vez superadas las posibilidades de diagnóstico y tratamiento de la atención primaria, los usuarios del Sistema Nacional de Salud tienen derecho: Seleccione una:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A ser atendidos en los servicios especializados hospitalarios',
    incorrect_answers: [
      'A elegir libremente otro médico',
      'A ser atendidos en los servicios de Salud de cualquier Comunidad Autónoma',
      'A exigir las responsabilidades correspondientes',
    ],
  },
  {
    id: 111,
    question:
      'El conjunto de las actividades, de los servicios y de las prestaciones desarrolladas por organizaciones y personas públicas o privadas en el territorio de Canarias, que funciona de manera cooperativa y ordenada, conforme al Plan de Salud de Canarias, para proteger y promover la salud, prevenir la enfermedad y asegurar la asistencia sanitaria en todos los casos de pérdida de salud, es el:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Sistema Canario de la Salud',
    incorrect_answers: [
      'Servicio Canario de la Salud',
      'Sistema Nacional de la Salud',
      'Servicio Nacional de Salud',
    ],
  },
  {
    id: 112,
    question:
      'Las funciones del Sistema Canario de la Salud se recogen en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, en el artículo:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '3',
    incorrect_answers: ['2', '4', '5'],
  },
  {
    id: 113,
    question: 'La igualdad en el acceso a los servicios y las prestaciones es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Un principio del Sistema Canario de la Salud',
    incorrect_answers: [
      'Una función del Sistema Canario de la Salud',
      'El fin del Sistema Canario de la Salud',
      'Ninguna de las anteriores es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 114,
    question:
      'Según la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, el Servicio Canario de la Salud es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Un organismo autónomo de carácter administrativo con persona jurídica propia',
    incorrect_answers: [
      'Un organismo autónomo de carácter sanitario cuya personalidad jurídica se corresponde con la Ley de la Consejería de Sanidad',
      'Un organismo autónomo de carácter asistencial exclusivamente',
      'Un organismo autónomo de carácter sanitario y administrativo sin personalidad jurídica propia',
    ],
  },
  {
    id: 115,
    question:
      'De conformidad con el art. 23 de la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, la estructura sanitaria pública canaria, a través de las Administraciones públicas en el ámbito de sus respectivas competencias, desarrolla las siguientes funciones:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'De salud pública, asistencia sanitaria, salud laboral, de evaluación, control y mejora de la calidad de los servicios sanitarios, de docencia e investigación en el mundo de las ciencias de la salud y la formación continuada del personal sanitario y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de la salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo mencionado',
    incorrect_answers: [
      'De salud pública exclusivamente',
      'De salud pública, asistencia sanitaria, de evaluación, control y mejora de la calidad de los servicios sanitarios, de docencia e investigación en el mundo de las ciencias de la salud y la formación continuada del personal sanitario y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de la salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo mencionado',
      'De salud pública, asistencia sanitaria, salud laboral, de evaluación, control y mejora de la calidad de los servicios sanitarios y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de la salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo mencionado',
    ],
  },
  {
    id: 116,
    question:
      'De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias la función de salud pública, al Gobierno de Canarias compete:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Nombrar y cesar al Director del Servicio, a propuesta del Consejero competente en materia de sanidad',
    incorrect_answers: [
      'Aprobar, oído el Consejo de Dirección del Servicio, el Reglamento de Organización y Funcionamiento de las Zonas Básicas de Salud y de los establecimientos hospitalarios del Servicio',
      'Nombrar y cesar a los Directores de las Zonas Básicas de Salud y centros hospitalarios del Servicio Canario de la Salud, en los términos establecidos en esta Ley y en los reglamentos que la desarrollen',
      'Nombrar y cesar a los vocales del Consejo de Dirección del Servicio, excepto los altos cargos del servicio',
    ],
  },
  {
    id: 117,
    question:
      'De acuerdo con lo establecido en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, la asistencia sanitaria especializada no tiene por objeto:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'La investigación',
    incorrect_answers: [
      'Servir de apoyo médico quirúrgico a la atención primaria',
      'Colaborar en los programas de prevención y educación sanitaria',
      'Participar, en la forma que en cada caso se determine, en actividades docentes',
    ],
  },
  {
    id: 118,
    question: 'Anualmente, el personal tendrá derecho a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Una vacación retribuida cuya duración no será inferior a 30 días naturales, o al tiempo que proporcionalmente corresponda en función del tiempo de servicios',
    incorrect_answers: [
      'A cobrar por el título que se ostenta',
      'A disfrutar de cuatro días libres todas las semanas',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 119,
    question: 'La Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias es la:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Ley 11/1994, de 26 de julio',
    incorrect_answers: [
      'Ley 11/1994, de 26 de junio',
      'Ley 8/1994, de 26 de julio',
      'Ninguna de las anteriores es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 120,
    question:
      'De acuerdo con los dispuesto en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, ¿Cuál de los siguientes no es un derecho de los ciudadanos?:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A que se les extienda certificación acreditativa de su estado de salud, cuando así lo considere el ciudadano',
    incorrect_answers: [
      'A la libre elección de médico y centro o establecimiento sanitario',
      'A una segunda opinión',
      'A programas y actuaciones especiales y preferentes',
    ],
  },
  {
    id: 121,
    question:
      'La Ordenación Sanitaria de Canarias establece en su título preliminar que su objetivo es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El establecimiento y la ordenación del sistema canario de la salud',
    incorrect_answers: [
      'Garantizar la movilidad, en términos de igualdad efectiva, del personal estatutario en el conjunto del Sistema Nacional de Salud',
      'Regular los aspectos básicos de las profesiones sanitarias tituladas en lo que se refiere a su ejercicio por cuenta propia o ajena',
      'Establecer el marco legal para las acciones de coordinación y cooperación de las Administraciones públicas sanitarias',
    ],
  },
  {
    id: 122,
    question:
      'La violencia de género a que se refiere la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, comprende:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Todo acto de violencia física y psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones o la privación arbitraria de libertad',
    incorrect_answers: [
      'Todo acto de violencia física y psicológica incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones o la privación arbitraria de libertad, sólo de los hombres hacia las mujeres',
      'Todo acto de violencia psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones o la privación arbitraria de libertad',
      'Cualquier acto de violencia física, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones o la privación arbitraria de libertad',
    ],
  },
  {
    id: 123,
    question:
      '¿Cuál es la Ley de Medidas de Protección Integral contra la violencia de género?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre',
    incorrect_answers: [
      'Ley Orgánica 1/2005, de 28 de diciembre',
      'Ley Orgánica 1/2003, de 28 de diciembre',
      'Ley Orgánica 1/2006, de 28 de diciembre',
    ],
  },
  {
    id: 124,
    question:
      'Señala cuál no es un principio a los que responde la asistencia social:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Subjetividad',
    incorrect_answers: [
      'Atención permanente',
      'Actuación urgente',
      'Multidisciplinariedad profesional',
    ],
  },
  {
    id: 125,
    question:
      '¿Quién podrá incorporar criterios complementarios a seguir para la realización del informe de evaluación de género, así como aquellos otros derivados de la realidad canaria?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad autonómico',
    incorrect_answers: [
      'El Gobierno de Canarias, a propuesta del órgano administrativo que corresponda',
      'El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad estatal',
      'El Gobierno de Canarias, a propuesta de a quien reglamentariamente corresponda',
    ],
  },
  {
    id: 126,
    question:
      '¿Quién garantizará un uso no sexista del lenguaje y un tratamiento igualitario en los contenidos e imágenes que utilice en el desarrollo de sus políticas?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El Gobierno de Canarias',
    incorrect_answers: [
      'El Plan Estratégico de Igualdad de Género',
      'La Comisión de Impacto de Género en los Presupuestos',
      'Los Poderes Públicos de Canarias',
    ],
  },
  {
    id: 127,
    question: '¿Cuál es la ley canaria de Igualdad entre mujeres y hombres?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Ley 1/2010, de 26 de febrero',
    incorrect_answers: [
      'Ley 1/2010, de 26 de noviembre',
      'Ley 1/2010, de 16 de noviembre',
      'Ley 1/2010, de 16 de febrero',
    ],
  },
  {
    id: 128,
    question:
      '¿Cuál es el Real Decreto que aprueba el texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusión social en Canarias?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre',
    incorrect_answers: [
      'Real Decreto Legislativo 1/2014, de 29 de noviembre',
      'Real Decreto Legislativo 1/2013, de 19 de noviembre',
      'Real Decreto Legislativo 1/2014, de 19 de noviembre',
    ],
  },
  {
    id: 129,
    question:
      'Son fines encaminados a alcanzar, a través de la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral, contra la violencia de género:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las respuestas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su integración social',
      'Establecer un sistema integral de tutela institucional en el que la Administración General del Estado, a través de la Delegación Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer, en colaboración con el Observatorio Estatal de la Violencia sobre la Mujer, impulse la creación de políticas públicas dirigidas a ofrecer tutela a las víctimas de la violencia contemplada en la presente Ley',
      'Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias jurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género',
    ],
  },
  {
    id: 130,
    question:
      'La Educación Infantil contribuirá a desarrollar en la infancia. Señale la opción CORRECTA.',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El aprendizaje en la resolución pacífica de conflictos',
    incorrect_answers: [
      'El aprendizaje en la desaparición pacífica de conflictos',
      'El aprendizaje de la puesta en marcha de conflictos',
      'El aprendizaje en la resolución pacífica de conductas violentas',
    ],
  },
  {
    id: 131,
    question: 'Las administraciones competentes deberán prever:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La escolarización inmediata de los hijos que se vean afectados por cambio de residencia derivada de actos de violencia de género',
    incorrect_answers: [
      'La escolarización inmediata de los hijos que se vean afectados por un cambio físico derivado de actos de violencia doméstica',
      'La escolarización inminente de los hijos que se vean afectados por cambio de residencia derivada de actos de violencia de género',
      'La protección inmediata de los hijos que se vean afectados por un cambio de residencia derivada de actos de violencia de género',
    ],
  },
  {
    id: 132,
    question: 'Señale la opción CORRECTA, en relación a los planes de salud:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Se contemplará un apartado de prevención e intervención integral en violencia de género',
    incorrect_answers: [
      'Se construirá un apartado de intervención integral en violencia de género',
      'Se valorará un apartado de prevención integral en violencia de género',
      'Se compondrá un apartado prevención integral en violencia de género',
    ],
  },
  {
    id: 133,
    question:
      'Con arreglo a la Ley 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y garantía de los derechos digitales, se podrá considerar repetitivo el ejercicio del derecho de acceso a los datos personales en más de una ocasión, a menos que exista causa legítima para ello, durante el plazo de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '6 meses',
    incorrect_answers: ['3 meses', '9 meses', 'Un año'],
  },
  {
    id: 134,
    question:
      'El derecho a la protección de datos personales deriva directamente del derecho fundamental a la intimidad, que se recoge en el:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Artículo 18.4 de la Constitución Española',
    incorrect_answers: [
      'Artículo 18.2 de la Constitución Española',
      'Artículo 17 de la Constitución Española',
      'Artículo 18.1 de la Constitución Española',
    ],
  },
  {
    id: 135,
    question: 'El artículo 18.4 de la Constitución Española, establece que:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos',
    incorrect_answers: [
      'La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus deberes, derechos y obligaciones',
      'La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad familiar de los ciudadanos españoles y el pleno ejercicio de sus derechos y obligaciones',
      'La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad personal, familiar y social de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos y obligaciones',
    ],
  },
  {
    id: 136,
    question:
      'Actualmente está vigente en España en relación a la protección de datos personales:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Ley orgánica 3/2018 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y garantía de los derechos digitales',
    incorrect_answers: [
      'La Ley Orgánica 15/1999 de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter Personal',
      'Ley orgánica 13/2017 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y garantía de los derechos y deberes digitales',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 137,
    question:
      'La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos digitales, entró en vigor:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Al día siguiente al de su publicación',
    incorrect_answers: [
      'A los dos días de su publicación',
      'A los veinte días de su publicación',
      'El mismo día de su publicación',
    ],
  },
  {
    id: 138,
    question:
      'La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos digitales, entró en vigor:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El 7 de diciembre de 2018',
    incorrect_answers: [
      'El 26 de diciembre de 2018',
      'El 6 de diciembre de 2018',
      'El 25 de diciembre de 2018',
    ],
  },
  {
    id: 139,
    question:
      'La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos digitales consta de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Un Preámbulo, 10 Títulos, 23 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones Transitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales',
    incorrect_answers: [
      '11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones Transitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales',
      'Un Preámbulo, 9 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones Transitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales',
      'Un Preámbulo, 11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones Transitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales',
    ],
  },
  {
    id: 140,
    question:
      'La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos digitales, consta de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Noventa y siete artículos',
    incorrect_answers: [
      'Noventa artículos',
      'Noventa y cinco artículos',
      'Noventa y nueve artículos',
    ],
  },
  {
    id: 141,
    question:
      'Las Disposiciones aplicables a tratamientos concretos, se recogen en la Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos digitales, en el:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Título IV',
    incorrect_answers: ['Título V', 'Título VI', 'Título IX'],
  },
  {
    id: 142,
    question:
      'En el Título III de la Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos digitales, se regula:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Derechos de las personas',
    incorrect_answers: [
      'Principios de protección de datos',
      'Responsable y encargado del tratamiento',
      'Autoridades de protección de datos',
    ],
  },
  {
    id: 143,
    question:
      'En el Título VII de la Ley Orgánica 3/2018 de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos digitales, se regula:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Autoridades de protección de datos',
    incorrect_answers: [
      'Procedimientos en caso de posible vulneración de la normativa de protección de datos',
      'Garantía de los derechos digitales',
      'Principios de protección de datos',
    ],
  },
  {
    id: 144,
    question:
      '¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de Riesgos Laborales?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Artículo 40.2',
    incorrect_answers: ['Artículo 43.1', 'Artículo 42.1', 'Artículo 41.2'],
  },
  {
    id: 145,
    question:
      'En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las respuestas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo',
      'Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores',
      'Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental',
    ],
  },
  {
    id: 146,
    question:
      'Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas',
    incorrect_answers: [
      'Solamente posee carácter de legislación laboral',
      'No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos',
      'Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas',
    ],
  },
  {
    id: 147,
    question:
      'Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula el conjunto de derechos y obligaciones:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Capítulo III',
    incorrect_answers: ['Capítulo I', 'Capítulo V', 'Capítulo II'],
  },
  {
    id: 148,
    question:
      'Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula los derechos de consulta y participación de los trabajadores:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Capítulo V',
    incorrect_answers: ['Capítulo I', 'Capítulo II', 'Capítulo IV'],
  },
  {
    id: 149,
    question:
      'En relación a los derechos de consulta y participación de los trabajadores, según la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales, señala la respuesta INCORRECTA:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son incorrectas',
    incorrect_answers: [
      'La Ley atribuye a los Delegados de Prevención el ejercicio de las funciones especializadas en materia de prevención de riesgos en el trabajo',
      'Dichos derechos tienen que ver con las cuestiones que afectan a la seguridad y salud en el trabajo',
      'Junto a ello, el Comité de Seguridad y Salud, se configura como el órgano de encuentro entre representantes y empresario',
    ],
  },
  {
    id: 150,
    question:
      'Señale qué artículos comprenden el Capítulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Del artículo 14 al artículo 29',
    incorrect_answers: [
      'Del artículo 13 al artículo 29',
      'Del artículo 14 al artículo 28',
      'Del artículo 31 al artículo 40',
    ],
  },
  {
    id: 151,
    question:
      'Señale qué artículos comprenden el Capítulo V de derechos de consulta y participación de los trabajadores de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Del artículo 33 al artículo 40',
    incorrect_answers: [
      'Del artículo 14 al artículo 29',
      'Del artículo 13 al artículo 29',
      'Del artículo 31 al artículo 40',
    ],
  },
  {
    id: 152,
    question:
      'En relación con el artículo 14. Derecho a la protección frente a los riesgos laborales, de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo no deberá recaer sobre los trabajadores en ningún supuesto',
    incorrect_answers: [
      'Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo',
      'En cumplimiento del deber de protección, el empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los trabajadores a su servicio en todos los aspectos relacionados con el trabajo',
      'El empresario deberá cumplir las obligaciones establecidas en la normativa sobre prevención de riesgos laborales',
    ],
  },
  {
    id: 153,
    question:
      'Artículo 26. Protección de la maternidad, de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Si dicho cambio de puesto no resultara técnica u objetivamente posible, o no se pudiera requerir tal cambio según la legislación vigente, podrá declararse la suspensión del contrato por riesgo durante el embarazo',
    incorrect_answers: [
      'La evaluación de los riesgos deberá comprender la determinación de la naturaleza, el grado y la duración de la exposición de las trabajadoras en situación de embarazo o parto reciente a agentes, procedimientos o condiciones de trabajo que puedan influir negativamente',
      'Cuando la adaptación de las condiciones o del tiempo de trabajo no resultase posible o, a pesar de tal adaptación, las condiciones de un puesto de trabajo pudieran influir negativamente, ésta deberá desempeñar un puesto de trabajo o función diferente y compatible con su estado',
      'Las trabajadoras embarazadas tendrán derecho a ausentarse del trabajo, con derecho a remuneración, para la realización de exámenes prenatales y técnicas de preparación al parto, previo aviso',
    ],
  },
  {
    id: 154,
    question:
      'Artículo 29. Obligaciones de los trabajadores en materia de prevención de riesgos, de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales. Señale la opción CORRECTA:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las respuestas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Los trabajadores deberán utilizar correctamente los medios y equipos de protección facilitados por el empresario, de acuerdo con las instrucciones recibidas de éste',
      'Los trabajadores deberán cooperar con el empresario para que éste pueda garantizar unas condiciones de trabajo que sean seguras y no entrañen riesgos para la seguridad y la salud de los trabajadores',
      'El incumplimiento por los trabajadores de las obligaciones en materia de prevención de riesgos a que se refieren los apartados anteriores tendrá la consideración de incumplimiento laboral',
    ],
  },
  {
    id: 155,
    question:
      '¿Quiénes accedan por cualquier título a un nuevo puesto del sector público que con arreglo a la Ley de incompatibilidades resulte incompatible con el que vinieran desempeñando habrán de optar por uno de ellos dentro de?:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El plazo de toma de posesión',
    incorrect_answers: ['Diez días', 'Quince días', 'Veinte días'],
  },
  {
    id: 156,
    question:
      'Señale la respuesta correcta, en relación a las incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades establecido con carácter general para los funcionarios públicos, con las normas específicas que se determinan en esta ley',
    incorrect_answers: [
      'La percepción de pensión de jubilación parcial será incompatible con las retribuciones derivadas de una actividad a tiempo parcial',
      'No resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades establecido con carácter general para los funcionarios públicos',
      'Las retribuciones del personal emérito, sumadas a su pensión de jubilación, podrán superar las retribuciones que el interesado percibía antes de su jubilación, consideradas, todas ellas, en cómputo anual',
    ],
  },
  {
    id: 157,
    question:
      'De conformidad con lo dispuesto en el art. 4 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Podrá autorizarse compatibilidad, cumplidas las restantes exigencias de esa Ley, para el desempeño de un puesto de trabajo en la esfera docente como Profesor universitario asociado en régimen de dedicación no superior a la de tiempo parcial',
    incorrect_answers: [
      'Al personal docente e investigador de las Universidades podrá autorizársele, cumplidas las restantes exigencias de esta Ley, la compatibilidad para el desempeño de un segundo puesto de trabajo en el sector público sanitario o de carácter exclusivamente investigador en Centros públicos de investigación, dentro del área de especialidad de su departamento universitario, y siempre que los dos puestos vengan reglamentariamente autorizados como de prestación a tiempo completo',
      'Todas son correctas',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 158,
    question:
      'Respecto al derecho de opción entre puestos públicos incompatibles, según lo dispuesto en el art. 10 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A falta de opción en el plazo señalado se entenderá que optan por el nuevo puesto, pasando a la situación de excedencia voluntaria en los que vinieran desempeñando',
    incorrect_answers: [
      'A falta de opción en el plazo establecido se entenderá que opta por el puesto anterior',
      'Si se trata de puestos susceptibles de compatibilidad, previa autorización, deberán instarla en los dos primeros días del plazo de toma de posesión, entendiéndose éste prorrogado en tanto recae resolución',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 159,
    question:
      'Indique la respuesta incorrecta en relación con las actividades privadas prohibidas que se indican en el art. 12 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley no podrá desempeñar actividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o bajo dependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté interviniendo',
      'El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley no podrá desempeñar actividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o bajo dependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté interviniendo o haya intervenido en los últimos dos años o tenga que intervenir por razón del puesto público',
      'La pertenencia a Consejos de Administración u órganos rectores, siempre que la actividad de las mismas esté directamente relacionada con las que gestiones el Departamento en que preste sus servicios',
    ],
  },
  {
    id: 160,
    question:
      'Las Administraciones Públicas están obligadas a verificar la identidad de los interesados en el procedimiento administrativo, mediante:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La comprobación del nombre y apellidos o denominación y razón social, que consten en el Documento Nacional de Identidad o documento identificativo equivalente',
    incorrect_answers: [
      'No se necesita comprobación ya que conocen al interesado',
      'Siendo afectado no se necesita comprobación',
      'Todas son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 161,
    question:
      'Señale la respuesta correcta según el art. 13 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'No podrá reconocerse compatibilidad alguna para actividades privadas a quienes se les hubiere autorizado la compatibilidad para un segundo puesto o actividad públicos, siempre que la suma de jornadas de ambos sea igual o superior a la máxima en las Administraciones Públicas',
    incorrect_answers: [
      'Nunca podrá modificar la jornada de trabajo, ni el horario del interesado',
      'El personal a que se refiere esta Ley podrá invocar o hacer uso de su condición pública para el ejercicio de actividad mercantil, industrial o profesional',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 162,
    question:
      'Según el art. 19 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas, quedan exceptuadas del régimen de incompatibilidades las actividades siguientes:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'La colaboración y la asistencia ocasional a Congresos, seminarios, conferencias o cursos de carácter profesional',
      'El ejercicio del cargo de presidente, Vocal o miembro de Juntas rectoras de Mutualidades o Patronatos de Funcionarios, siempre que no sea retribuido',
      'La dirección de seminarios o el dictado de cursos o conferencias en Centros oficiales destinados a la formación de funcionarios o profesorado, cuando no tenga carácter permanente o habitual ni supongan más de setenta y cinco horas al año, así como la preparación para el acceso a la función pública en los casos y forma que reglamentariamente se determine',
    ],
  },
  {
    id: 163,
    question:
      'Según el art. 18 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes. Este requisito será indispensable, en el primer caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados por dicho puesto o actividad',
    incorrect_answers: [
      'La presente Ley será de aplicación a: a) El personal civil y militar al servicio de la Administración del Estado y de sus Organismos Públicos',
      'En el plazo de tres meses, desde la entrada en vigor de la presente Ley, quedarán sin efecto las autorizaciones de compatibilidad concedidas para el desempeño de cargos, puestos o actividades públicos',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 164,
    question:
      'La Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas se aplica:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El personal al servicio de las Administraciones de las Comunidades Autónomas y de los Organismos de ellas dependientes, así como de sus Asambleas Legislativas y órganos institucionales; el personal al servicio de las Corporaciones Locales y de los Organismos de ellas dependientes',
    incorrect_answers: [
      'El personal al servicio de las Administraciones de las Comunidades Autónomas',
      'El personal al servicio de las Administraciones de las Comunidades Autónomas y de los Organismos de ellas dependientes',
      'El personal al servicio de las Administraciones de las Comunidades Autónomas y de los Organismos de ellas dependientes, así como de sus Asambleas Legislativas y órganos institucionales',
    ],
  },
  {
    id: 165,
    question:
      'De acuerdo con el art. 5 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas: ¿por excepción, el personal incluido en el ámbito de aplicación de esta Ley podrá compatibilizar sus actividades con el desempeño de los cargos electivos siguientes?:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Miembros de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Autónomas, salvo que perciban retribuciones periódicas por el desempeño de la función o que por las mismas se establezca la incompatibilidad',
    incorrect_answers: [
      'Pertenencia a Consejos de Administración u órganos rectores de Empresas o Entidades privadas, siempre que la actividad de las mismas esté directamente relacionada con las que gestione el Departamento, Organismo o Entidad en que preste sus servicios el personal afectado',
      'El desempeño, por sí o por persona interpuesta, de cargos de todo orden en Empresas o Sociedades concesionarias, contratistas de obras, servicios o suministros, arrendatarias o administradoras de monopolios, o con participación o aval del sector público, cualquiera que sea la configuración jurídica de aquéllas',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 166,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Cuándo se otorgará el consentimiento informado por representación?:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las respuestas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Cuando el paciente no sea capaz de tomar decisiones, a criterio del médico responsable de la asistencia, o su estado físico o psíquico no le permita hacerse cargo de su situación. Si el paciente carece de representante legal, el consentimiento lo prestarán las personas vinculadas a él por razones familiares o de hecho',
      'Cuando el paciente esté incapacitado legalmente',
      'Cuando el paciente menor de edad no sea capaz intelectual ni emocionalmente de comprender el alcance de la intervención. En este caso, el consentimiento lo dará el representante legal del menor después de haber escuchado su opinión si tiene doce años cumplidos',
    ],
  },
  {
    id: 167,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Es preciso el consentimiento informado para una intervención cuando el paciente manifiesta su deseo de no ser informado? Señale la opción CORRECTA:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención de su consentimiento previo para la intervención',
    incorrect_answers: [
      'No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención de su consentimiento previo para la intervención',
      'No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, ni será necesaria la obtención de su consentimiento previo para la intervención',
      'Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, y no será necesaria la obtención de su consentimiento previo para la intervención',
    ],
  },
  {
    id: 168,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, la información que comprende, como mínimo, la finalidad y la naturaleza de cada intervención, sus riesgos y sus consecuencias, como regla general se proporcionará: Señale la opción CORRECTA:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Verbalmente, dejando constancia en la historia clínica',
    incorrect_answers: [
      'Verbalmente, no dejando constancia en la historia clínica',
      'Verbalmente y por escrito, facilitada al paciente',
      'No verbalmente y sí por escrito facilitada al paciente',
    ],
  },
  {
    id: 169,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica ¿Quién garantiza el cumplimiento del derecho a la información al paciente?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El médico responsable del paciente y, también los profesionales que le atiendan durante el proceso asistencial o le apliquen una técnica o procedimiento concreto',
    incorrect_answers: [
      'El médico responsable del paciente',
      'La enfermera responsable del paciente',
      'El médico, enfermera y familiar',
    ],
  },
  {
    id: 170,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica ¿Cómo debe ser la información clínica?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Adecuada a las necesidades del paciente',
    incorrect_answers: [
      'Verdadera',
      'Comprensible',
      'Le ayudará a tomar decisiones de acuerdo con su propia y libre voluntad',
    ],
  },
  {
    id: 171,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica ¿Quién es el titular del derecho a la información asistencial?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El paciente, y si lo permite el paciente de manera expresa o tácita, también la persona vinculada a él por razones familiares o de hecho',
    incorrect_answers: [
      'El paciente',
      'Persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho',
      'El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, aunque no lo permita el paciente de manera expresa o tácita',
    ],
  },
  {
    id: 172,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Cómo se debe informar al paciente en caso de incapacidad?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, cumpliendo con el deber de informar también a su representante legal',
    incorrect_answers: [
      'Únicamente al paciente, de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión',
      'Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, no cumpliendo con el deber de informar también a su representante legal',
      'No es preciso informar al paciente en caso de incapacidad',
    ],
  },
  {
    id: 173,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿A quién se le informa en caso de carecer el paciente de capacidad para entender la información a causa de su estado físico o psíquico?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A la persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho',
    incorrect_answers: [
      'Al paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho',
      'A las Autoridades Judiciales aún existiendo persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho',
      'No es necesario informar a ninguna persona',
    ],
  },
  {
    id: 174,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Puede limitarse la información sanitaria de los pacientes?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Por existencia de un estado de necesidad terapéutica',
    incorrect_answers: [
      'En ninguna circunstancia',
      'Cuando la familia lo solicite a petición propia',
      'Cuando el paciente solicite la limitación de información sanitaria',
    ],
  },
  {
    id: 175,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. Ante la existencia acreditada de un estado de necesidad terapéutica, ¿qué hará el médico?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'No informará previamente al paciente',
    incorrect_answers: [
      'Dejará constancia razonada de las circunstancias en la historia clínica',
      'Comunicará su decisión a las personas vinculadas al paciente por razones familiares o de hecho',
      'El médico lo hará, cuando por razones objetivas, el conocimiento de su propia situación pueda perjudicar la salud del paciente de manera grave',
    ],
  },
  {
    id: 176,
    question:
      'De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. Respecto al derecho a la intimidad del paciente, ¿quién puede acceder a los datos referente a su salud?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Personas con previa autorización del paciente amparada por la Ley',
    incorrect_answers: [
      'Personas sin previa autorización del paciente amparada por la Ley',
      'Cualquier persona trabajadora del Servicio Canario de la Salud',
      'Sólo el paciente',
    ],
  },
  {
    id: 177,
    question:
      'El artículo 18 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, capítulo derechos y deberes, hace referencia a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Derechos a la orientación sexual',
    incorrect_answers: [
      'Derechos en al ámbito de la educación',
      'Derecho de acceso a la vivienda',
      'Derechos de consumidores y usuarios',
    ],
  },
  {
    id: 178,
    question:
      'El artículo 14 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, capítulo derechos y deberes, hace referencia a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Derechos de las personas jóvenes',
    incorrect_answers: [
      'Familia',
      'Derechos de las personas menores de edad',
      'Derechos de las personas mayores',
    ],
  },
  {
    id: 179,
    question:
      'Señale la respuesta INCORRECTA, en relación a los artículos que conforman el capítulo derechos y deberes, de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias.',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Artículo 15. Derecho de igualdad y cooperación no existe en el capítulo mencionado',
    incorrect_answers: [
      'Artículo 17. Derecho a la igualdad entre mujeres y hombres',
      'Artículo 18. Derecho a la orientación sexual',
      'Artículo 21. Derechos en el ámbito de la educación',
    ],
  },
  {
    id: 180,
    question:
      'Los principios rectores recogidos en la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, se recogen en:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Título I. Capítulo III',
    incorrect_answers: [
      'Título I. Capítulo I',
      'Título I. Capítulo II',
      'Título I. Capítulo IV',
    ],
  },
  {
    id: 181,
    question:
      'Los derechos y deberes recogidos en la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, se recogen en:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Título I. Capítulo II',
    incorrect_answers: [
      'Título I. Capítulo I',
      'Título I. Capítulo III',
      'Título I. Capítulo IV',
    ],
  },
  {
    id: 182,
    question:
      'En qué artículo de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, se recoge el derecho a recibir asistencia geriátrica especializada.',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Artículo 19. Derechos en el ámbito de la salud',
    incorrect_answers: [
      'Artículo 15. Derechos de las personas mayores',
      'Artículo 22. Derecho de acceso a una sanidad digna',
      'Todas las respuestas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 183,
    question:
      'Qué artículo recoge los principios rectores en la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias.',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Artículo 37',
    incorrect_answers: ['Artículo 14', 'Artículo 23', 'Artículo 31'],
  },
  {
    id: 184,
    question:
      "Qué artículo de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, recoge: 'sin perjuicio de las garantías constitucionales, toda persona podrá dirigirse a la Diputación del Común en defensa de sus derechos por las posibles lesiones imputables a las administraciones públicas de Canarias'.",
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Artículo 36. Garantía de los derechos',
    incorrect_answers: [
      'Artículo 33. Derechos en el ámbito de la justicia',
      'Artículo 31. Principios rectores',
      'Artículo 25. Derechos de consumidores y usuarios',
    ],
  },
  {
    id: 185,
    question:
      'Entre los artículos recogidos en la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, se encuentra:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las respuestas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Artículo 32. Derecho a una buena administración',
      'Artículo 34. Derecho a la memoria histórica',
      'Artículo 35. Derechos de los animales',
    ],
  },
  {
    id: 186,
    question:
      'El capítulo derechos y deberes, de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, está conformado por los siguientes artículos.',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Artículos comprendidos entre 12 y 36, ambos inclusive',
    incorrect_answers: [
      'Artículos comprendidos entre 11 y 28, ambos inclusive',
      'Artículos comprendidos entre 15 y 37, ambos inclusive',
      'Artículos comprendidos entre 18 y 41, ambos inclusive',
    ],
  },
  {
    id: 187,
    question:
      'El artículo 37 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias, recoge que los poderes públicos canarios asumen como principios rectores de su política.',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La creación de un sistema electoral con representación proporcional no es un principio rector de la política canaria según el artículo mencionado',
    incorrect_answers: [
      'La transparencia de su actividad y el buen gobierno en la gestión pública',
      'La promoción de Canarias como plataforma de paz y solidaridad',
      'La promoción de la diversificación de las actividades productivas en Canarias',
    ],
  },
  {
    id: 188,
    question: 'LibreOffice Writer es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Un procesador de texto',
    incorrect_answers: [
      'Una hoja de cálculo',
      'Una herramienta para edición fotográfica',
      'Una base de datos',
    ],
  },
  {
    id: 189,
    question: 'Los procesadores de texto sirven principalmente para:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La creación, edición, modificación y procesamiento de documentos de texto',
    incorrect_answers: [
      'La realización de cálculos complejos',
      'El almacenamiento de datos y relacionarlos entre ellos',
      'Todas la anteriores son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 190,
    question:
      'En LibreOffice Writer para copiar texto utilizando el teclado debemos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: "Combinar las teclas 'Ctrl' y 'C'",
    incorrect_answers: [
      "Presionar la tecla 'C'",
      "Combinar las teclas 'Mayúsculas' y 'C'",
      "Combinar las teclas 'Ctrl' y 'X'",
    ],
  },
  {
    id: 191,
    question: 'Las hojas de cálculo permiten:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La realización de cálculos, la inserción de texto y la inserción de fechas',
    incorrect_answers: [
      'La realización de cálculos',
      'La inserción de texto',
      'La inserción de fechas',
    ],
  },
  {
    id: 192,
    question: 'En una hoja de cálculo se denomina celda a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'La intersección de una columna con una fila',
    incorrect_answers: [
      'La intersección de dos columnas',
      'No existen las celdas',
      'Al lugar donde está toda la información del sistema operativo',
    ],
  },
  {
    id: 193,
    question: "En una hoja de cálculo si usamos el operador '/' estaremos:",
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Dividiendo',
    incorrect_answers: ['Sumando', 'Restando', 'Multiplicando'],
  },
  {
    id: 194,
    question:
      'Al contenido de una celda de hoja de cálculo ¿podemos darle formato de negrita y cursiva?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Sí',
    incorrect_answers: [
      'Sólo formato de negrita',
      'Sólo formato de cursiva',
      'No',
    ],
  },
  {
    id: 195,
    question: 'Las bases de datos se utilizan para:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El almacenamiento de datos y relacionarlos entre ellos',
    incorrect_answers: [
      'La redacción de textos largos',
      'La realización de cálculos aritméticos complejos',
      'La edición fotográfica',
    ],
  },
  {
    id: 196,
    question: 'Los verdaderos objetivos de la Ley 9/2017 son:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Eficiencia en el gasto público, el respeto a los principios de igualdad de trato, la no discriminación, transparencia, proporcionalidad e integridad',
    incorrect_answers: [
      'Eficiencia en el gasto público y el respeto a los principios de igualdad de trato',
      'La no discriminación y transparencia',
      'Proporcionalidad e integridad',
    ],
  },
  {
    id: 197,
    question: 'Las bases de datos se compone de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Tablas, consultas y formularios',
    incorrect_answers: ['Tablas', 'Consultas', 'Formularios'],
  },
  {
    id: 198,
    question: 'Las direcciones de correo electrónico están formadas por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: "Un usuario y un dominio separados por '@'",
    incorrect_answers: [
      'Únicamente el nombre del usuario',
      'Sólo el dominio .com',
      'Todas las anteriores son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 199,
    question:
      'Conforme al artículo 12 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, en relación a que los interesados puedan relacionarse con la Administración a través de medios electrónicos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Las Administraciones Públicas deberán garantizar que los interesados pueden relacionarse con la Administración a través de medios electrónicos',
    incorrect_answers: [
      'Podrá ser garantizado por las Administraciones Públicas',
      'Es potestativo de cada Administración Pública',
      'Todas las anteriores son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 200,
    question:
      'Según el artículo 14 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, en todo caso, estarán obligados a relacionarse a través de medios electrónicos con las Administraciones Públicas para la realización de cualquier trámite de un procedimiento administrativo, al menos, los siguientes sujetos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Las personas jurídicas, las entidades sin personalidad jurídica, y quienes representen a un interesado que esté obligado a relacionarse electrónicamente con la Administración',
    incorrect_answers: [
      'Las personas jurídicas',
      'Las entidades sin personalidad jurídica',
      'Quienes representen a un interesado que esté obligado a relacionarse electrónicamente con la Administración',
    ],
  },
  {
    id: 201,
    question:
      'Conforme al artículo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Cada administración dispondrá de un Registro Electrónico General',
    incorrect_answers: [
      'Cada administración dispondrá de varios Registros Electrónicos Generales',
      'Cada administración podrá optar por tener o no un Registro Electrónico',
      'Todas las anteriores son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 202,
    question:
      'Es igualmente objeto de la Ley 9/2017 artículo 1 la regulación del régimen jurídico aplicable a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Los efectos, cumplimiento y extinción de los contratos administrativos, en atención a los fines institucionales de carácter público que a través de los mismos se tratan de realizar',
    incorrect_answers: [
      'Los efectos y cumplimiento de los contratos administrativos, en atención a los fines institucionales de carácter público que a través de los mismos se tratan de realizar',
      'Los efectos, cumplimiento y extinción de los contratos administrativos, en atención a los fines institucionales de carácter público o privado que a través de los mismos se tratan de realizar',
      'Los efectos y cumplimiento de los contratos administrativos, en atención a los fines institucionales de carácter público o privado que a través de los mismos se tratan de realizar',
    ],
  },
  {
    id: 203,
    question:
      'Conforme al artículo 17 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, los documentos electrónicos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Deberán conservarse en un formato que permita garantizar la autenticidad, integridad y conservación del documento, así como su consulta con independencia del tiempo transcurrido desde su emisión',
    incorrect_answers: [
      'Deberán conservarse en un formato que permita garantizar la autenticidad pero no su consulta',
      'Deberán conservarse en un formato que permita únicamente garantizar la integridad y conservación',
      'Deberán conservarse en un formato que permita el libre acceso de todos los ciudadanos',
    ],
  },
  {
    id: 204,
    question:
      'Conforme al artículo 26 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, para ser considerados válidos, los documentos electrónicos administrativos deberán:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Incorporar una referencia temporal del momento en que han sido emitidos, los metadatos mínimos exigidos, y las firmas electrónicas que correspondan de acuerdo con lo previsto en la normativa aplicable',
    incorrect_answers: [
      'Incorporar una referencia temporal del momento en que han sido emitidos',
      'Incorporar los metadatos mínimos exigidos',
      'Incorporar las firmas electrónicas que correspondan de acuerdo con los previsto en la normativa aplicable',
    ],
  },
  {
    id: 205,
    question:
      'En toda contratación pública se incorporarán de manera transversal y preceptiva:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Criterios sociales y medioambientales siempre que guarden relación con el objeto del contrato',
    incorrect_answers: [
      'Criterios éticos y de transparencia aunque no guarden relación con el objeto del contrato',
      'Criterios sociales y medioambientales aunque no guarden relación con el objeto del contrato',
      'Criterios éticos y de transparencia siempre que guarden relación con el objeto del contrato',
    ],
  },
  {
    id: 206,
    question:
      'Conforme al artículo 31 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, el Registro electrónico de cada Administración u Organismo:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Se regirá a efectos de cómputo de los plazos, por la fecha y hora oficial de la sede electrónica de acceso',
    incorrect_answers: [
      'Se regirá a efectos de cómputo de los plazos, siempre por la fecha y hora oficial de la capital de España',
      'Se regirá a efectos de cómputo de los plazos, únicamente por la fecha oficial de la sede electrónica de acceso',
      'A efectos de cómputo de los plazos es irrelevante la fecha y hora de presentación',
    ],
  },
  {
    id: 207,
    question:
      'Conforme al artículo 36 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Los actos administrativos se producirán por escrito a través de medios electrónicos, a menos que su naturaleza exija otra forma más adecuada de expresión y constancia',
    incorrect_answers: [
      'Los actos administrativos se producirán siempre, e inexcusablemente, por escrito y a través de medios electrónicos',
      'Los actos administrativos no se producirán por escrito ni a través de medios electrónicos',
      'Todas las anteriores son incorrectas',
    ],
  },
  {
    id: 208,
    question:
      'Conforme al artículo 41 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, las notificaciones se practicarán:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Preferentemente por medios electrónicos, y, en todo caso, cuando el interesado resulte obligado a recibirlas por esta vía',
    incorrect_answers: [
      'Siempre por medios electrónicos',
      'Nunca por medios electrónicos',
      'Todas las anteriores son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 209,
    question:
      'Se entenderá que un contrato tiene carácter oneroso en los casos en que:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El contratista obtenga algún tipo de beneficio económico, ya sea de forma directa o indirecta',
    incorrect_answers: [
      'El contratante obtenga algún tipo de beneficio económico de forma directa',
      'El contratante obtenga algún tipo de beneficio económico, ya sea de forma directa o',
      'El contratista obtenga algún tipo de beneficio económico de forma directa',
    ],
  },
  {
    id: 210,
    question:
      'Conforme al artículo 43 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, las notificaciones por medios electrónicos se entenderán practicadas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'En el momento en que se produzca el acceso a su contenido',
    incorrect_answers: [
      'Al día siguiente al que se produzca el acceso a su contenido',
      'Las notificaciones electrónicas no son válidas',
      'Todas las anteriores son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 211,
    question:
      'Conforme al artículo 10 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, en el caso de que los interesados optaran por relacionarse con las Administraciones Públicas a través de medios electrónicos, se considerarán válidos a efectos de firma:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      "Sistema de firma electrónica cualificada y avanzada basados en certificados electrónicos cualificados de firma electrónica expedidos por prestadores incluidos en la 'Lista de confianza de prestadores de servicios de certificación', sistemas de sello electrónico cualificado y de sello electrónico avanzado basados en certificados electrónicos cualificados de sello electrónico expedidos por prestador incluido en la 'Lista de confianza de prestadores de servicios de certificación', y cualquier otro sistema que las Administraciones públicas consideren válido en los términos y condiciones que se establezca, siempre que cuenten con un registro previo como usuario que permita garantizar su identidad y previa comunicación a la Secretaría General de Administración Digital del Ministerio de Asuntos Económicos y Transformación Digital",
    incorrect_answers: [
      "Sistema de firma electrónica cualificada y avanzada basados en certificados electrónicos cualificados de firma electrónica expedidos por prestadores incluidos en la 'Lista de confianza de prestadores de servicios de certificación'",
      "Sistemas de sello electrónico cualificado y de sello electrónico avanzado basados en certificados electrónicos cualificados de sello electrónico expedidos por prestador incluido en la 'Lista de confianza de prestadores de servicios de certificación'",
      'Cualquier otro sistema que las Administraciones públicas consideren válido en los términos y condiciones que se establezca, siempre que cuenten con un registro previo como usuario que permita garantizar su identidad y previa comunicación a la Secretaría General de Administración Digital del Ministerio de Asuntos Económicos y Transformación Digital',
    ],
  },
  {
    id: 212,
    question: 'Se facilitará el acceso a la contratación pública de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Las pequeñas empresas, las empresas de economía social, y las medianas empresas',
    incorrect_answers: [
      'Las pequeñas empresas',
      'Las empresas de economía social',
      'Las medianas empresas',
    ],
  },
  {
    id: 213,
    question:
      'Conforme al artículo 13 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, quienes tienen capacidad de obrar ante las Administraciones Públicas, son titulares, en sus relaciones con ellas, del derecho:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A ser asistidos en el uso de medios electrónicos en sus relaciones con las Administraciones Públicas',
    incorrect_answers: [
      'A ser asistidos en el uso de medios electrónicos únicamente cuando la Administración Pública cuente con el personal adecuado',
      'No tienen derecho a ser asistidos en el uso de medios electrónicos en sus relaciones con las Administraciones Públicas',
      'A ser asistidos en el uso de medios electrónicos únicamente cuando la complejidad de la relación con la Administración Pública así lo requiera',
    ],
  },
  {
    id: 214,
    question:
      'Queda excluido del ámbito de la presente Ley (SEÑALA LA INCORRECTA):',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Los contratos de suministro y servicios',
    incorrect_answers: [
      'La relación de servicio de los funcionarios públicos y los contratos regulados en la legislación laboral',
      'Las relaciones jurídicas consistentes en la prestación de un servicio público cuya utilización por los usuarios requiera el abono de una tarifa, tasa o precio público de aplicación general',
      'Los contratos relativos a servicios de arbitraje y conciliación',
    ],
  },
  {
    id: 215,
    question:
      'En la concesión de obras la contraprestación a favor del concesionario consiste:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'O bien únicamente en el derecho a explotar la obra en el sentido del apartado cuarto del artículo 14, o bien en dicho derecho acompañado del de percibir un precio',
    incorrect_answers: [
      'Únicamente en el derecho a explotar la obra acompañado del de percibir un precio',
      'Únicamente en el derecho a explotar la obra en el sentido del apartado cuarto del artículo 14',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 216,
    question:
      'Están sujetos a regulación armonizada los contratos de obras, de concesión de obras y de concesión de servicios cuyo valor estimado sea igual o superior a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '5.382.000 euros',
    incorrect_answers: [
      '4.548.000 euros',
      '3.548.000 euros',
      '2.548.000 euros',
    ],
  },
  {
    id: 217,
    question: 'El contrato mixto:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Será aquel que contenga prestaciones correspondientes a otro u otros de distinta clase',
    incorrect_answers: [
      'Únicamente puede contener prestaciones correspondientes al contrato de obra y al contrato de suministros',
      'Únicamente puede contener prestaciones correspondientes al contrato de obra y al contrato de servicios',
      'Únicamente puede contener prestaciones correspondientes al contrato de suministros y al contrato de servicios',
    ],
  },
  {
    id: 218,
    question:
      '¿A quién corresponde la contestación de las reclamaciones y respuesta de las solicitudes que específicamente le encomienda el Consejero competente en materia de Sanidad?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A cualquiera de los anteriores, encomendado por el Consejero',
    incorrect_answers: [
      'A los Directores del Área de Salud',
      'A los Directores de los Centros de Salud',
      'A los Gerentes de Atención Primaria',
    ],
  },
  {
    id: 219,
    question:
      'La ODDUS se estructura, según el capítulo II del Decreto 94/1999 en los artículos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '8 a 10',
    incorrect_answers: ['5 a 10', '1 a 5', '10 a 12'],
  },
  {
    id: 220,
    question:
      '¿Cuál de las siguientes leyes hace un reconocimiento y lo plasma jurídicamente, de los derechos y deberes de los pacientes y usuarios?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Las dos son correctas',
    incorrect_answers: [
      'La Ley de Ordenación Sanitaria en Canarias (Ley 11/1994)',
      'La Ley General de Sanidad (Ley 14/1986)',
      'Las dos son falsas',
    ],
  },
  {
    id: 221,
    question:
      '¿A cuál de las siguientes Áreas les corresponde la elaboración de estadísticas?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Al área de reclamaciones',
    incorrect_answers: [
      'Al área de solicitudes',
      'Al área de información',
      'Al área de iniciativas',
    ],
  },
  {
    id: 222,
    question:
      'La elaboración de las propuestas de reclamaciones y solicitudes corresponde a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Al Jefe de Oficina',
    incorrect_answers: [
      'Al Gerente de Atención Primaria',
      'Director del Área de Salud',
      'Al Director Gerente',
    ],
  },
  {
    id: 223,
    question: 'Son áreas funcionales de la ODDUS:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Sugerencias, información, reclamaciones y solicitudes',
    incorrect_answers: [
      'Reclamaciones y solicitudes',
      'Sugerencias e información',
      'Reclamaciones',
    ],
  },
  {
    id: 224,
    question: 'El Jefe de la oficina de la ODDUS será nombrado por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El Consejero de Sanidad',
    incorrect_answers: [
      'El Director Gerente',
      'El Gerente de Atención Primaria',
      'El Director de Área de Salud',
    ],
  },
  {
    id: 225,
    question:
      'Los impresos y modelos oficiales para la presentación preferente de reclamaciones, solicitudes, iniciativas y sugerencias se recogen:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'En la Orden de 20 de septiembre de 2001',
    incorrect_answers: [
      'En la Orden de 20 de noviembre de 2001',
      'En la Orden de 20 de noviembre de 2000',
      'En la Orden de 20 de septiembre de 2000',
    ],
  },
  {
    id: 226,
    question:
      'Las respuestas a las reclamaciones deberán ser adaptadas y notificadas en el plazo de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '2 meses',
    incorrect_answers: ['1 mes', '3 meses', 'Entre 15 y 20 días'],
  },
  {
    id: 227,
    question:
      'El número de miembros de los Tribunales según el Decreto 123/1999, 17 junio, artículo 11 Norma 2 se determinará en las bases de la convocatoria, con un mínimo de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '5',
    incorrect_answers: ['7', '4', '6'],
  },
  {
    id: 228,
    question:
      'El concurso de traslados se iniciará mediante convocatoria que efectuará la Dirección General de Recursos Humanos y se insertará en el Boletín Oficial de Canarias. Cuáles son algunas de las siguientes especificaciones que deben estar contenidas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Baremo de méritos aplicable',
      'Condiciones y requisitos que deben reunir los aspirantes',
      'Número y características de las plazas ofertadas, especificando si se incluyen también las resultas',
    ],
  },
  {
    id: 229,
    question: 'En cuanto al funcionamiento de los Tribunales:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Los Tribunales ajustarán su actuación al régimen jurídico de los órganos colegiados previsto en la normativa vigente',
    incorrect_answers: [
      'Los Tribunales no deberán ajustar su actuación al régimen jurídico de los órganos colegiados previsto en la normativa vigente',
      'Los Tribunales ajustarán su actuación al régimen administrativo de los órganos colegiados previsto en la normativa vigente',
      'Los Tribunales ajustarán su actuación al régimen laboral de los órganos colegiados previsto en la normativa vigente',
    ],
  },
  {
    id: 230,
    question: 'En cuanto a las solicitudes y documentación:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El Órgano convocante y los Presidentes de los Tribunales deberán dar cuenta, a los órganos competentes, de las inexactitudes o falsedades en que hubieran podido incurrir los aspirantes, a los efectos que procedan',
    incorrect_answers: [
      'Las solicitudes se formularán en el modelo y plazos que se establezcan en la convocatoria. El plazo para la presentación de solicitudes será como mínimo de dos meses desde la publicación de la convocatoria, en la forma y lugares establecidos en la misma',
      'Para ser admitido a la realización de las pruebas será suficiente, salvo que la convocatoria determine otra cosa, que los aspirantes manifiesten solo sus datos personales, todo ello referido al último día del plazo de presentación de solicitudes, sin perjuicio de la responsabilidad en que pudieran incurrir por inexactitudes o falsedades en dicha manifestación',
      'Todas son verdaderas',
    ],
  },
  {
    id: 231,
    question: 'En cuanto al contenido y desarrollo de las pruebas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Las pruebas selectivas por el sistema de concurso-oposición consistirán en la celebración de cada una de dichas fases, a fin de determinar la aptitud y méritos de los aspirantes y de fijar el orden de prelación de los mismos para la selección. Podrán superar la fase de oposición un número de aspirantes superior al de las plazas convocadas. Para la selección de los aspirantes se tendrá en cuenta la valoración ponderada y global de ambas fases, previa superación de la de oposición, sin que la preponderancia de una sobre la otra pueda exceder del veinte por ciento de la puntuación total del proceso selectivo. Dicha valoración se establecerá en las bases de las convocatorias',
    incorrect_answers: [
      'Las pruebas selectivas por el sistema de concurso-oposición consistirán en la celebración de cada una de dichas fases, a fin de determinar la aptitud y méritos de los aspirantes y de fijar el orden de prelación de los mismos para la selección',
      'Podrán superar la fase de oposición un número de aspirantes superior al de las plazas convocadas',
      'Para la selección de los aspirantes se tendrá en cuenta la valoración ponderada y global de ambas fases, previa superación de la de oposición, sin que la preponderancia de una sobre la otra pueda exceder del veinte por ciento de la puntuación total del proceso selectivo. Dicha valoración se establecerá en las bases de las convocatorias',
    ],
  },
  {
    id: 232,
    question:
      'Los aspirantes aprobados que tuvieran la condición de personal fijo de las Administraciones Públicas o de los Servicios de Salud:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Estarán exentos de acreditar las condiciones y requisitos ya justificados para obtener su anterior nombramiento o contrato, debiendo presentar certificación del Organismo del que dependan acreditando su condición y demás circunstancias que consten en su expediente personal',
    incorrect_answers: [
      'Deberán acreditar las condiciones y requisitos ya justificados para obtener su anterior nombramiento o contrato, debiendo presentar certificación del Organismo del que dependan acreditando su condición y demás circunstancias que consten en su expediente personal',
      'Estarán exentos de acreditar las condiciones y requisitos ya justificados para obtener su anterior nombramiento o contrato, y exentos de presentar certificación del Organismo del que dependan acreditando su condición y demás circunstancias que consten en su expediente personal',
      'Todas son falsas',
    ],
  },
  {
    id: 233,
    question:
      'Finalizadas las pruebas selectivas, el Tribunal hará pública, en la forma y lugares que la convocatoria determine:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'La relación de aspirantes aprobados en las mismas por el orden de puntuación alcanzada en el conjunto de los ejercicios. Los empates que se produzcan serán resueltos en la forma que la convocatoria determine. El número de aspirantes aprobados no podrá superar el número de plazas convocadas. Cualquier propuesta de aprobados que contravenga lo anteriormente establecido será totalmente ineficaz en la parte que excedan del número de plazas convocadas',
    incorrect_answers: [
      'La relación de aspirantes suspendidos en las mismas por el orden de puntuación alcanzada en el conjunto de los ejercicios. Los empates que se produzcan serán resueltos en la forma que la convocatoria determine. El número de aspirantes aprobados no podrá superar el número de plazas convocadas. Cualquier propuesta de aprobados que contravenga lo anteriormente establecido será totalmente ineficaz en la parte que excedan del número de plazas convocadas',
      'La relación de aspirantes aprobados en las mismas por el orden de puntuación alcanzada en el conjunto de los ejercicios. Los empates que se produzcan serán resueltos en la forma que la convocatoria determine. El número de aspirantes aprobados podrá superar el número de plazas convocadas. Cualquier propuesta de aprobados que contravenga lo anteriormente establecido será totalmente eficaz en la parte que excedan del número de plazas convocadas',
      'La relación de aspirantes aprobados en las mismas por el orden de puntuación alcanzada en el conjunto de los ejercicios. Los empates que se produzcan no serán válidos por lo que no serán resueltos en la convocatoria. El número de aspirantes aprobados no podrá superar el número de plazas convocadas. Cualquier propuesta de aprobados que contravenga lo anteriormente establecido será totalmente ineficaz en la parte que excedan del número de plazas convocadas',
    ],
  },
  {
    id: 234,
    question:
      'La convocatoria deberá contener, al menos, las siguientes especificaciones:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Plazo de presentación de solicitudes, que no podrá ser inferior a un mes',
      'Número y características de las plazas ofertadas, especificando si se incluyen también las resultas',
      'Baremo de méritos aplicable',
    ],
  },
  {
    id: 235,
    question:
      '¿Cuál de los siguientes datos que se enumeran no consta en el reverso de la tarjeta sanitaria canaria?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Año de nacimiento, mes, día y sexo',
    incorrect_answers: [
      'Código de identificación de la Tarjeta Sanitaria',
      'Teléfono de cita previa y urgencias',
      'Nombre y apellidos del médico asignado',
    ],
  },
  {
    id: 236,
    question:
      '¿Cómo se denominan los 11 dígitos que figuran en el reverso de la tarjeta sanitaria canaria?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'CIAS',
    incorrect_answers: ['CIP', 'NIF', 'CITE'],
  },
  {
    id: 237,
    question: 'El uso indebido de la tarjeta o el documento:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Será causa determinante de revocación, pudiendo ser sancionado',
    incorrect_answers: [
      'Será causa determinante de revocación, pero sin ser sancionado',
      'Será causa solo de sanción',
      'No es causa ni de revocación ni de sanción',
    ],
  },
  {
    id: 238,
    question:
      'En el caso de que no se aporte la tarjeta sanitaria canaria o documento sanitario de inclusión temporal, o no se acredite su identidad, se requerirá al titular para que lo aporte en un plazo de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      '10 días bajo el apercibimiento de que si no lo hiciese le facturará la prestación sanitaria efectuada',
    incorrect_answers: [
      '15 días bajo el apercibimiento de que si no lo hiciese le facturará la prestación sanitaria efectuada',
      '20 días bajo el apercibimiento de que si no lo hiciese le facturará la prestación sanitaria efectuada',
      '7 días bajo el apercibimiento de que si no lo hicieses le facturará la prestación sanitaria efectuada',
    ],
  },
  {
    id: 239,
    question:
      'Los pacientes y usuarios del Servicio Canario de Salud tienen derecho a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y estancia en cualquier Centro Sanitario de Canaria',
    incorrect_answers: [
      'Solo a una parte de la información de su proceso (diagnóstico, pronóstico y alternativas de tratamiento)',
      'A la libre elección, solo en casos justificados, de médico general, pediatra (hasta los 14 años), toco ginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su lugar de residencia',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 240,
    question:
      'Los pacientes y usuarios del Servicio Canario de Salud tienen deber:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente',
      'Deber de responsabilidad, conforme a las normas, del uso, cuidado y disfrute de las instalaciones, servicios y prestaciones del Sistema Canario de la Salud',
      'Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud de manera leal y verdadera y de colaborar en su obtención',
    ],
  },
  {
    id: 241,
    question: 'Los derechos de los enfermos mentales:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Cuando en los ingresos voluntarios desapareciera la plenitud de facultades durante el internamiento, la Dirección del centro deberá solicitar la correspondiente autorización Judicial en los términos regulados en el artículo 211 del Código civil, debiendo reexaminar periódicamente la necesidad de interna',
    incorrect_answers: [
      'Son iguales al resto de enfermos de cualquier índole',
      'Nunca se podrá realizar ingresos forzosos ya que no consta en ningún artículo del Código Civil',
      'Todas son falsas',
    ],
  },
  {
    id: 242,
    question:
      'Según el contenido de la tarjara sanitaria canaria, mediante un adhesivo temporal se podrán añadir en el reverso los siguientes datos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Constancia, en su caso, de figurar inscrito en el Registro el Documento de Manifestaciones Anticipadas de voluntad',
    incorrect_answers: [
      'Vigencia y fecha de caducidad en su caso',
      'La modalidad de la prestación farmacéutica que le corresponda',
      "La Leyenda: 'Esta tarjeta le permite el acceso a los servicios de todo el Sistema Nacional de Salud'",
    ],
  },
  {
    id: 243,
    question: 'El Decreto 56/2007, de 13 de marzo entrará en vigor:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El día siguiente al de su publicación en el BOC',
    incorrect_answers: [
      'A los 6 meses a partir del día siguiente al de su publicación en el BOC',
      'A los 3 meses a partir del día siguiente al de su publicación en el BOC',
      'A los 15 días a partir del día siguiente al de su publicación en el BOC',
    ],
  },
  {
    id: 244,
    question:
      'La tarjeta sanitaria canaria y el documento sanitario de inclusión temporal se expedirán:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'De oficio a solicitud del interesado',
    incorrect_answers: [
      'De oficio',
      'Según el nivel de ingresos declarados en la renta',
      'A solicitud del interesado',
    ],
  },
  {
    id: 245,
    question:
      'Según la estructura del Decreto 56/2007 ¿en qué capítulo se regula la tarjeta sanitaria canaria?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Capítulo II',
    incorrect_answers: ['Capítulo IV', 'Capítulo III', 'Capítulo I'],
  },
  {
    id: 246,
    question:
      'Tienen la obligación los titulares de la tarjeta canaria o del documento sanitario de inclusión temporal a comunicar al Servicio Canario de Salud:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Cualquier modificación de las circunstancias tenidas en cuenta para su expedición',
      'El cambio de las condiciones de acceso a la prestación farmacéutica, la pérdida del derecho a la asistencia sanitaria pública, así como el deber de hacer uso adecuado de estos documentos',
      'Los titulares de estos documentos tienen ninguna obligación de comunicar ninguna modificación',
    ],
  },
  {
    id: 247,
    question: 'El informe de alta al finalizar la estancia hospitalaria:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Es un derecho del paciente el recibirlo',
    incorrect_answers: [
      'Sólo se tendrá que realizar para anexarlo a la historia clínica',
      'Es un deber deontológico pero nada dice la normativa al respecto',
      'Es un derecho del paciente el recibirlo, solo si antes lo ha solicitado',
    ],
  },
  {
    id: 248,
    question:
      'El respeto a la dignidad está recogido en la Carta de los Derechos y Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios del Sistema Canario de la Salud:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Como un derecho y un deber',
    incorrect_answers: [
      'Como un derecho',
      'Como un deber',
      'No se haya reconocida en la Carta de los Derechos y Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios del Sistema Canario de Salud',
    ],
  },
  {
    id: 249,
    question:
      'La Carta de los Derechos y Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios del Sistema Canario de Salud se regula por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Orden de la Consejería de Sanidad',
    incorrect_answers: [
      'Ley del Parlamento',
      'Decreto Ley del Parlamente',
      'Decreto del Gobierno de Canarias',
    ],
  },
  {
    id: 250,
    question:
      'La norma que aprueba la Carta de los Derechos y Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios del Servicio Canario de Salud es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Orden de 28 de febrero de 2005',
    incorrect_answers: [
      'Orden de 28 de febrero de 2007',
      'Orden de 28 de marzo de 2007',
      'Orden de 28 de marzo de 2005',
    ],
  },
  {
    id: 251,
    question:
      'El consentimiento previo del paciente para la realización de una intervención:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Es un derecho y se deberá de dar siempre',
    incorrect_answers: [
      'Es un derecho aunque el facultativo podrá no exigirlo cuando lo considere oportuno',
      'Es un derecho y se habrá de dar excepto en los supuestos legales establecidos',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 252,
    question:
      'La información a la que tienen derecho los pacientes y usuarios del Sistema Canario de Salud ha de ser:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Información completa y continuada sobre su proceso (diagnóstico, pronóstico y alternativas de tratamiento)',
    incorrect_answers: [
      'Información completa sobre su diagnóstico y posibilidades terapéuticas',
      'Información completa sobre su proceso (diagnóstico, pronóstico y alternativas de tratamiento)',
      'Todas son falsas',
    ],
  },
  {
    id: 253,
    question:
      'Según el Decreto 123/1999, 17 junio, las Convocatorias Centrales, Generales o Específicas, y las Bases Generales Comunes previstas en el apartado 4 del artículo 6 de este Decreto, deberán contener, al menos, las siguientes especificaciones:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Ámbito territorial y funcional de las mismas',
    incorrect_answers: [
      'Sólo la forma sin ser necesario el lugar en que se realizarán las sucesivas publicaciones',
      'El número sin ser necesario las características de las plazas convocadas. Estas plazas no se podrán incrementar en los términos previstos en el artículo 5.4 de este Decreto',
      'Todas son falsas',
    ],
  },
  {
    id: 254,
    question:
      'El texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social española se aprueba por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Real Decreto Legislativo 8/2015, de 30 de octubre',
    incorrect_answers: [
      'Real Decreto 3/2013, de 23 de noviembre',
      'Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre',
      'Ley 9/2017, de 8 de noviembre',
    ],
  },
  {
    id: 255,
    question:
      'En aquellos regímenes de la Seguridad Social en que así resulte necesario, podrán establecerse sistemas especiales exclusivamente en alguna o algunas de las siguientes materias',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Encuadramiento, afiliación, forma de cotización o recaudación',
    incorrect_answers: [
      'Encuadramiento o afiliación únicamente',
      'Forma de cotización o recaudación, únicamente',
      'Solamente en la forma de cotización',
    ],
  },
  {
    id: 256,
    question:
      'A efectos de su inclusión en el ámbito de aplicación de la Seguridad social, no tendrán la consideración de trabajadores por cuenta ajena, salvo prueba en contrario',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El cónyuge, los descendientes, ascendientes y demás parientes del empresario, por consanguinidad o afinidad hasta el segundo grado inclusive y, en su caso, por adopción, ocupados en su centro o centros de trabajo, cuando convivan en su hogar y estén a su cargo',
    incorrect_answers: [
      'Únicamente el cónyuge y descendientes del empresario, cuando convivan en su hogar y estén a su cargo',
      'Únicamente el cónyuge, los descendientes y ascendientes, ocupados en su centro o centros de trabajo, cuando convivan en su hogar y estén a su cargo',
      'El cónyuge, los descendientes, ascendientes y demás parientes del empresario, por consanguinidad o afinidad hasta el tercer grado inclusive y, en su caso, por adopción, ocupados en su centro o centros de trabajo, cuando convivan en su hogar y estén a su cargo',
    ],
  },
  {
    id: 257,
    question:
      'Según el Artículo 3 del Texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Será nulo todo pacto, individual o colectivo, por el cual el trabajador renuncie a los derechos que le confiere la ley de Seguridad Social',
    incorrect_answers: [
      'Los trabajadores podrán pactar renuncias a derechos establecidos en la Ley de Seguridad social, siempre que los mismos sean aprobados por el Comité de empresa, Junta de personal o representantes sindicales',
      'Los trabajadores podrán pactar renuncias a derechos establecidos en la Ley de Seguridad social, siempre que los mismos cuenten con informe favorable realizado por Comité de prevención de riesgos laborales',
      'Solamente se podrán realizar pactos colectivos por el cual el trabajador renuncia a derechos establecidos en la Ley de Seguridad social, siempre que los mismos sean aprobados por el Comité de empresa, Junta de personal o representantes sindicales y cuenten con informe favorable realizado por Comité de prevención de riesgos laborales',
    ],
  },
  {
    id: 258,
    question: 'Los trabajadores por cuenta propia o autónomos',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Constituyen un Régimen Especial de la Seguridad Social',
    incorrect_answers: [
      'Se integran en el Régimen General de la Seguridad social',
      'Constituyen un Sistema Especial dentro del Régimen General de la Seguridad social',
      'No constituyen ni un régimen general, ni un sistema especial, por cotizar directamente a través de MUFACE',
    ],
  },
  {
    id: 259,
    question:
      'No se considerarán regímenes especiales de la Seguridad social los que encuadren a los grupos siguientes',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Manipulado y empaquetado de tomate fresco',
    incorrect_answers: [
      'Trabajadores por cuenta propia o autónomos',
      'Trabajadores del mar',
      'Funcionarios públicos, civiles y militares',
    ],
  },
  {
    id: 260,
    question:
      'Según al Artículo 2 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, El sistema de la Seguridad Social configurado por la acción protectora en sus modalidades contributiva y no contributiva, se fundamenta en los principios de',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Universalidad, unidad, solidaridad e igualdad',
    incorrect_answers: [
      'Universalidad, igualdad y progresividad',
      'Solidaridad, igualdad, universalidad y pluralismo político',
      'Igualdad, solidaridad, nacionalidad y progresividad',
    ],
  },
  {
    id: 261,
    question:
      'Los consejeros y administradores de las sociedades de capital, siempre que no posean su control y cuando el desempeño de su cargo conlleve la realización de las funciones de dirección y gerencia de la sociedad, siendo retribuidos por ello:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Estarán obligatoriamente incluidos en el campo de aplicación del Régimen General de la Seguridad Social, como asimilados a trabajadores por cuenta ajena',
    incorrect_answers: [
      'Estarán incluidos en el Régimen especial de Trabajadores por cuenta propia o autónomos',
      'Están incluidos en el Sistema especial de Administradores y consejeros',
      'No están recogidos en la Ley de Seguridad social al ser personal directivo',
    ],
  },
  {
    id: 262,
    question:
      'Los trabajadores autónomos podrán contratar, como trabajadores por cuenta ajena, a los hijos, sin discapacidad física o sensorial, aunque convivan con ellos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Que sean menores de 30 años',
    incorrect_answers: [
      'Que sean menores de 45 años',
      'Que sean mayores de 30 años',
      'No podrán contratar en ningún caso a los hijos',
    ],
  },
  {
    id: 263,
    question:
      'No están incluidos en el Régimen Especial de Minería del Carbón los trabajadores por cuenta ajena que prestan sus servicios a empresas que realicen las siguientes actividades relativas a la Minería del Carbón:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Trabajadores de los demás sectores mineros',
    incorrect_answers: [
      'Extracción de carbón en las minas subterráneas',
      'Explotación de carbón a cielo abierto',
      'Investigaciones y reconocimientos',
    ],
  },
  {
    id: 264,
    question: 'Los trabajadores del mar:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Constituyen un Régimen Especial de la Seguridad Social',
    incorrect_answers: [
      'Se integran en el Régimen General de la Seguridad social',
      'Constituyen un Sistema Especial dentro del Régimen General de la Seguridad social',
      'No constituyen ni un régimen general, ni un sistema especial de la Seguridad social',
    ],
  },
  {
    id: 265,
    question:
      '¿Qué artículo de la carta Magna recoge el principio de la potestad sancionadora de las Administraciones Públicas?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'El art. 25.1',
    incorrect_answers: ['El art. 9.1', 'El art. 9.3', 'El art. 29'],
  },
  {
    id: 266,
    question:
      'Las infracciones y sanciones administrativas prescribirán según lo dispuesto en las leyes que las establezcan. Si estas no fijan plazos de prescripción, las infracciones graves prescribirán:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'A los dos años',
    incorrect_answers: [
      'A los tres meses',
      'A los seis meses',
      'A los cinco años',
    ],
  },
  {
    id: 267,
    question:
      'Cuando de la comisión de una infracción derive necesariamente la comisión de otra u otras, se deberá imponer:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Únicamente la sanción correspondiente a la infracción más grave cometida',
    incorrect_answers: [
      'Únicamente la sanción correspondiente a la infracción más leve cometida',
      'Únicamente la sanción correspondiente a la primera infracción cometida',
      'Todas y cada una de las sanciones correspondientes a la infracción cometida',
    ],
  },
  {
    id: 268,
    question: '¿Cuando prescriben las sanciones impuestas por faltas graves?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'A los dos años',
    incorrect_answers: ['A los cinco años', 'A los tres años', 'Al año'],
  },
  {
    id: 269,
    question:
      '¿En qué casos, las sanciones administrativas de naturaleza pecuniaria, podrán implicar privación de libertad?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'En ningún caso',
    incorrect_answers: [
      'Cuando la sanción sea por la comisión reiterada de infracciones muy graves',
      'Cuando la sanción sea consecuencia de una infracción muy grave que afecte al interés publico general',
      'Cuando el infractor sea reincidente',
    ],
  },
  {
    id: 270,
    question:
      'El derecho a ser indemnizado por toda lesión que sufra en sus bienes y derechos como consecuencia del funcionamiento de los servicios públicos se reconoce a:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Los particulares',
    incorrect_answers: [
      'Las personas jurídicas',
      'Los ciudadanos',
      'Las Administraciones',
    ],
  },
  {
    id: 271,
    question:
      'La regla general es que la responsabilidad concurrente de diferentes Administraciones Publicas es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Solidaria',
    incorrect_answers: ['Mancomunada', 'Indiferente', 'Indistinta'],
  },
  {
    id: 272,
    question:
      'En el caso de daños físicos el plazo de prescripción del derecho a reclamar la responsabilidad patrimonial comienza a contarse desde:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Desde la curación o la determinación del alcance de las secuelas',
    incorrect_answers: [
      'La fecha de producción del año',
      'La fecha de manifestación del efecto lesivo',
      'La fecha del accidente',
    ],
  },
  {
    id: 273,
    question:
      'En supuesto de caso fortuito que provoque un daño, la Administración:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Está obligado a indemnizar',
    incorrect_answers: [
      'No está obligado a indemnizar',
      'Lo estará cuando así lo establezca la ley',
      'No se puede incurrir en responsabilidad',
    ],
  },
  {
    id: 274,
    question: 'El Decreto 116/2006, de 1 de agosto se aplicará:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'A todos los centros y servicios de la Red Hospitalaria de Utilización Pública de Servicio Canario de la Salud y a los centros y servicios concertados',
    incorrect_answers: [
      'A todos los centros y servicios de la Red Hospitalaria de Utilización Pública de Servicio Canario de la Salud sin incluir los centros y servicios concertados',
      'Solo a los centros y servicios concertados',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 275,
    question:
      'El órgano encargado del seguimiento y evaluación de las medidas adoptadas para la reducción de las listas de espera es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'La Dirección del Servicio Canario de la Salud',
    incorrect_answers: [
      'El Comité Técnico Regional',
      'El Comité Técnico Regional Quirúrgico',
      'El Comité Técnico Hospitalario',
    ],
  },
  {
    id: 276,
    question:
      'El inicio del cómputo del tiempo máximo de permanencia en lista de espera para la intervenciones quirúrgicas se efectuará:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Se efectuará a partir del día siguiente de la prescripción por el facultativo',
    incorrect_answers: [
      'Desde el mismo día de la prescripción por el facultativo',
      'Desde el momento que decida el facultativo que no podrá demorarse mas de cinco días',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 277,
    question:
      '¿Quién puede recibir información personalizada sobre la intervención quirúrgica?.',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El paciente, su representante legal o persona debidamente autorizada',
    incorrect_answers: [
      'Dicha información podrá ser facilitada únicamente el paciente',
      'Dicha información podrá ser facilitada únicamente a su representante legal o persona debidamente autorizada',
      'Ninguna es correcta',
    ],
  },
  {
    id: 278,
    question:
      'Respecto de los ficheros de datos de pacientes en lista de espera, indique la opción correcta:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Los ficheros estarán adscritos a la Dirección General competente en materia de programas asistenciales del Servicio Canario de la Salud, a través de la unidad de gestión de listas de espera',
    incorrect_answers: [
      'Los datos relativos a los ficheros, su ámbito de aplicación y su gestión vendrán regulados por ley',
      'Se crea un fichero de datos de carácter personal de pacientes en lista de espera para ser atendidos en primera consulta',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 279,
    question:
      '¿Qué finalidad tienen las medidas reguladas en el Decreto116/2006?.',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Las medidas reguladas en el presente Decreto tienen como finalidad la reducción de las listas de espera',
    incorrect_answers: [
      'Las medidas reguladas en el presente Decreto tienen como finalidad la regulación del sistemas de información de las lista de espera',
      'Las medidas reguladas en el presente Decreto tienen como finalidad la reordenación de las lista de espera',
      'Las medidas reguladas en el presente Decreto es la coordinación de las lista de espera quirúrgica y las de consulta especializada',
    ],
  },
  {
    id: 280,
    question:
      '¿El tiempo máximo de permanencia en lista de espera se puede interrumpir debido a causas justificadas alegadas por el paciente, por la firma de unas escritura públicas?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Sí, puesto que es por cumplimiento de un deber inexcusable de carácter personal',
    incorrect_answers: [
      'No, en ningún caso',
      'No, puesto que no es por fuerza mayor',
      'No, puesto que no refiere a la conciliación familiar',
    ],
  },
  {
    id: 281,
    question:
      'La Dirección General competente en materia de programas asistenciales ejercerá las siguientes funciones:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Acordar la derivación a otros centros y servicios hospitalarios, de los pacientes que no puedan ser atendidos en su centro o servicio de origen en el tiempo máximo de permanencia en lista de espera previsto y con las debidas garantías',
      'Establecer y coordinar los flujos de pacientes con el fin de garantizar el cumplimiento del objetivo de reducción de las listas de espera',
      'Proponer a la Dirección del Servicio Canario de la Salud los criterios de inclusión en las listas de espera, de conformidad con lo establecido en la normativa básica de aplicación',
    ],
  },
  {
    id: 282,
    question:
      'El sistema de organización, gestión e información de las listas de espera en el ámbito sanitario se regula con rango de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Decreto',
    incorrect_answers: ['Orden', 'Resolución', 'Ley'],
  },
  {
    id: 283,
    question:
      'La ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Histórico Español, en su art. 49.1. Se excluyen:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Los ejemplares no originales de ediciones',
    incorrect_answers: [
      'Los obtenidos por medios audiovisuales',
      'Las expresiones iconográficas',
      'Los que no incorporen una referencia temporal del momento en que han sido emitidos',
    ],
  },
  {
    id: 284,
    question:
      'De entre los siguientes por su origen en la clasificación de los documentos, ¿Cuál es un documento primario?:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Manuscrito',
    incorrect_answers: [
      'Catalogo colectivo',
      'Perfiles bibliográficos',
      'Revista de sumarios',
    ],
  },
  {
    id: 285,
    question:
      '¿Qué requisitos debe tener un documento electrónico para ser considerado válido?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Tratamiento diferenciado',
    incorrect_answers: [
      'Clasificación',
      'Temporización',
      'Catalogación',
    ],
  },
  {
    id: 286,
    question:
      'Conforme al articulo 59.1 de la ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Historico Español, los archivos son conjuntos orgánicos de documentos, o la reunión de varios de ellos, reunidos por las personas jurídicas públicas o privadas, en el ejercicio de sus actividades, al servicio de su utilización para la investigación, la cultura, la información y:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'La gestión administrativa',
    incorrect_answers: ['La gestión patrimonial', 'La docencia', 'El estudio'],
  },
  {
    id: 287,
    question:
      '¿En qué edad del archivo de oficina predomina claramente el valor secundario?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Edad histórica',
    incorrect_answers: [
      'Edad intermedia',
      'Edad administrativa',
      'Todas son correctas',
    ],
  },
  {
    id: 288,
    question:
      'La Administración General del Estado, las Comunidades Autónomas y las Entidades Locales podrán realizar copias autenticas:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Podrán realizar copias auténticas mediante funcionario habilitado o mediante actuación administrativa automatizada',
    incorrect_answers: [
      'Podrán realizar copias auténticas unicamente mediante actuación administrativa automatizada',
      'Podrán realizar copias auténticas solamente mediante funcionario habilitado',
      'Podrán realizar copias auténticas mediante fotocopia compulsada por un funcionario de la administración Pública',
    ],
  },
  {
    id: 289,
    question: '¿Cuáles son los sistemas de clasificación de archivos?',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Ordenación numérica',
      'Ordenación alfabética',
      'Ordenación Cronológica',
    ],
  },
  {
    id: 290,
    question: 'La historia clínica deberá realizarse bajo criterios de:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Unidad e integración',
    incorrect_answers: [
      'Autonomía',
      'Garantía de acceso en soporte informático',
      'Claridad y gestión',
    ],
  },
  {
    id: 291,
    question:
      'Los centros sanitarios tienen la obligación de conservar la documentación clínica en condiciones que garanticen su correcto mantenimiento y seguridad, como mínimo:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'Cinco años contados desde a fecha del alta de cada proceso asistencial',
    incorrect_answers: [
      'Veinte años contados desde a fecha del alta de cada proceso asistencial',
      'Diez años contados desde a fecha del alta de cada proceso asistencial',
      'Siete años contados desde a fecha del alta de cada proceso asistencial',
    ],
  },
  {
    id: 292,
    question: 'Un procedimiento finaliza por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'La resolución',
      'El desistimiento',
      'La renuncia al derecho',
    ],
  },
  {
    id: 293,
    question:
      'Los créditos presupuestarios para gastos están sujetos a una limitación:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas las anteriores son correctas',
    incorrect_answers: ['Temporal', 'Cualitativa', 'Cuantitativa'],
  },
  {
    id: 294,
    question: 'Son principios presupuestarios económicos:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Limitación del gastos público',
    incorrect_answers: [
      'Principio de presupuesto bruto',
      'Principio de unidad',
      'Principio de ejercicio cerrado',
    ],
  },
  {
    id: 295,
    question:
      'La gestión del presupuesto de gastos, de los entes del sector público con presupuesto limitativo, se realizará a través de las siguientes fases:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'Todas son correctas',
    incorrect_answers: [
      'Aprobación del gasto',
      'Reconocimiento de la obligación',
      'Ordenación del pago',
    ],
  },
  {
    id: 296,
    question:
      'El Compromiso de gasto del procedimiento de la gestión de los gastos, es:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer:
      'El compromiso es el acto mediante el cual se acuerda, tras el cumplimiento de los trámites legalmente establecidos, la realización de gastos previamente aprobados, por un importe determinado o determinable',
    incorrect_answers: [
      'El compromiso es el acto mediante el cual se autoriza la realización de un gasto por una cuantía cierta o aproximada, reservando a tal fin la totalidad o parte de un crédito presupuestario',
      'Supone el pago material de la obligación',
      'El compromiso es el acto mediante el cual se declara la existencia de un crédito exigible contra la Hacienda Pública, derivado de un gasto aprobado y comprometido y que comporta la propuesta de pago correspondiente',
    ],
  },
  {
    id: 297,
    question:
      'El principio de universalidad presupuestaria está anunciado en la Constitución Española en su artículo:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '31.1',
    incorrect_answers: ['134.2', '33.2', '124.2'],
  },
  {
    id: 298,
    question: 'La estabilidad presupuestaria se rige actualmente por:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: 'La LO 02/2012',
    incorrect_answers: ['La LO 18/2001', 'La ley 2/2005', 'La ley 5/2006'],
  },
  {
    id: 299,
    question:
      'El proyecto de Ley de Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias, integrado por el articulado con sus anexos y los estados de ingresos y de gastos, con el nivel de especificación de créditos establecido en el artículo 42 de la Ley 11/2006, 11 de diciembre, será remitido al Parlamento de Canarias antes del día:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '1 de noviembre del año anterior al que se refiera',
    incorrect_answers: [
      '1 de septiembre del año anterior al que se refiera',
      '1 de diciembre del año anterior al que se refiera',
    ],
  },
  {
    id: 300,
    question:
      'La estructura de los Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias y de sus anexos se determinará, de acuerdo con lo establecido en la Ley 11/2006, 11 de diciembre, está recogido en el artículo:',
    group: 'C1',
    category: 'tecnicoSuperiorGestionServicios',
    correct_answer: '41',
    incorrect_answers: ['39', '42', '40'],
  },
]
export default preguntas
